序章

　

　宝くじ、というものをご存知だろうか。

　我が国日本では、小さなものでは３００円。超低確率ながら、大きなものだと数億円のお金を手にすることができるくじである。

　毎年何人もの幸運な億万長者が生産されているが、彼ほど幸運な当選者は、いまだかつてこの国にはいなかったのではないだろうか。

「くっそ、親以外の誰にも話していないってのに、あの金の亡者どもはいったいどこから嗅 ぎつけてきたんだ……」

　その幸運な当選者である彼、志 野 一 良 は、当選を期に購入したファミリーカーで、夏を迎えたばかりの、のどかな田舎の山道を走りながら毒づいた。

　事の発端は今から約１ヶ月前にさかのぼる。

　いつもどおり彼が仕事を終えて帰宅する途中、普 段 夕食を買いに立ち寄るスーパーの脇にある宝くじ売り場が目に付き、ふらっと寄ってみたのだ。

　そこにはでかでかと、

「ロト６発売中！　今なら42億円キャリーオーバー!!」

　と書いてある張り紙があり、

「これで宝くじが当たれば、俺のサラリーマン生活も３年間という短期間で幕を下ろすことができるなあ。25歳にしてスローライフもいいな」

　などと夢想しながら、たとえ外れても話のネタにでもなればいいかと思い、試しに購入してみたのだった。

　しかし、普通に買っても面白くないと思った一 良 は、まるっきり同じ数字で10口を購入。

　キャリーオーバーが出ている場合の受取金の最大額は１口につき４億円なので、万が一当選したのが自分だけだった場合、キャリーオーバーのほぼ全額である40億円を取ってやろうという、アホな買い方をしたのだ。

「しっかし、まさか本当に40億当たるとは思わなかったなあ」

　そう、彼はそのアホな買い方が功を奏して、40億円当選という偉業を成しとげてしまったのだ。

　抽選日である木曜日の夜に当選を確認した一良は、手元にある宝くじとインターネットに掲載されている当選番号が一致していることをたっぷり１時間確認し、狭いアパートの部屋の中を、宝くじを眺 めながらぐるぐると歩き続け、一夜を明かした。

　そして翌日の金曜日、当たり前のようにスーツに袖を通している最中「働く必要ないじゃん……」と気づき、体調不良のため休む旨を電話で上司に連絡。

　その後タクシーを呼んで銀行に直行し、宝くじを換金した。

　だが、宝くじの高額当選金は受取りに日数がかかるとのことで、口座への入金手続きが完了次第、銀行から連絡をもらえることになった。

　そして週明けに会社へ行き、「親の町工場を継ぐことにした」という名目で、上司に辞表を提出。

　上司は厳しく指導をしすぎてしまったからかと気に病んでいたようだったが、一良が丁寧に嘘の事情（両親が高齢なために手伝いを頼まれたといった内容）を説明すると納得したようで「大変だろうが頑張れよ。何かあったら相談してこい」と、暖かい言葉をかけてくれた。

　ちなみに、実家の町工場は現在ほとんど稼動しておらず、一良の両親は今までの貯蓄を使って旅行に行ったり、畑を借りて趣味の家庭菜園に勤しんでいる。

　その後、労務規定である退社前の１ヶ月間を引き継ぎやら残務処理やらをこなしながら過ごし、円満退職した次の日。

　聞いたこともない宗教やら、なんともうさんくさいボランティア組織やら、小学校以来会ったこともないような友達からの金を無心する連絡が、電話だけで一日に50件オーバー。

　さらにどこから嗅 ぎつけてきたのか、連日連夜部屋の戸を叩く亡者どもに嫌気がさし、一良はアパート脱出を決意した。

　どこかいい避難場所はないものかと、縋 るような思いで父親に電話をする。

　父親は一 良 から事情を聞くと、「群 馬 の山奥に、先祖代々から持ってる屋 敷 が残っているから、そこに避難したらどうだ。30年前に見た時もそんなに荒れてなかったし、柱や屋根はしっかりしていたぞ。あと、遊びに使いたいから金を１億円ほど口座に入れておいてくれ」と、避難場所を提供してくれた。

　そんな場所だったら誰も来ないだろうと、一良はしばらくの間その屋 敷 に避難することを決意。翌日に速達で送られてきた屋 敷 の鍵を手に、現在屋 敷 に向かって車を走らせているのだった。

　ちなみに、親の口座には５億円ほどぶち込んでおいた。

「なんか建物をほとんど見なくなってきたな……。カーナビの住所だとここら辺なんだけど」

　山道に入ってから30分ほど車で走り、ナビに従って舗 装 されていない狭い道をさらに10分ほど走っていると、なにやら大きな平屋の屋 敷 が見えてきた。

　家の前には砂 利 が敷き詰められ、雑草はほとんど生えておらず、綺 麗 なものである。

　周囲には竹林が広がっており、竹の葉が風に揺られてサラサラと音を立てている。

「おー、これか。30年放置されてたわりにはしっかりしてるじゃないか」

　砂 利 に車を停め、降りて屋 敷 を見てみると、思っていたよりも綺 麗 な状態だった。

　鍵を使い屋 敷 の中に入ってみると、中も掃除をする必要がないほどに綺 麗 な状態で、そのまま住めそうなくらいだ。

　とても30年間放置されていたようには見えない。

「何でこんなに綺 麗 なのかな。やっぱり、いい建物はほっといても平気なのかね」

　一良は少し不気味なものを感じつつも、そのまま屋 敷 の中を散策する。

　すると、屋 敷 の最奥で、手前に開く観 音 扉 の取っ手に南 京 鍵 が掛 けられた部屋を発見した。

「ええ……、何で屋 敷 の中に南 京 錠 の付いた部屋があるんだよ……」

　不気味なものを感じつつも、その南 京 錠 に触れてみると、「バキッ」と音を立てて崩れ落ちた。

　一良は「ヒイッ!?」と情けない悲鳴を上げながら後ずさるが、床に落ちたはずの南 京 錠 は跡形もなく消えている。

「……これはあれだろ、この扉を開けたらそのまま行方知れずになるフラグだろ。開けるけど」

　一良はそう言うと、車からロープを持ち出し扉の取っ手にくくり付け、10メートルほど離れた柱にしがみ付きながら、ロープを思い切り引っ張った。

　ロープに引かれた扉は「キイッ」という音と共に簡単に開き、何の変哲もない畳張りの６畳間が姿を現した。

　一良は「……ちくしょう……」とつぶやいた後、ため息をつきながらその部屋に入った。

「何だよ、普通の６畳間……じゃない……し……」

　部屋に入って顔を上げると、そこは先ほど見た６畳間ではなく、床も天井も石で覆 われた冷たい石畳の通路だった。

　慌 てて後ろを振り返ると、そこには向こう側に開いた観 音 扉 があり、その先には石畳の広い部屋があるだけである。

「え？　何これ、神隠しに遭 ったのか俺……って、あれ!?」

　元来た道を戻ろうと、観 音 扉 の敷 居 を跨 いだ途端、一 良 の視界は元いた屋 敷 の風景に一瞬で切り替わった。

　さらにもう一度敷 居 を跨 ぐと、またしても先ほどの石畳の通路。

「おお、これはすごいわ……」

　そうして、何度か屋 敷 と石畳の通路を行き来してから、一良はふと足の裏を見た。

「……玄関から靴 持ってこよう」

　靴 下 が、石畳の汚れで盛大に汚れていた。

第１章　村にて

　

「すごいなあ。どういう仕 掛 けになってるんだろ」

　畳部屋と石畳の通路の境目に顔を半分ずつ出したまま、一 良 はつぶやいた。

　ちなみに、通路との境目になっている畳部屋のスペースには、靴 で歩いてもいいようにブルーシートが敷 いてある。

　現在一良の視界は、左目に石畳の通路、右目に元いた畳部屋が映っているという何とも奇妙な状況だ。

　しばらくそうして新感覚を楽しんでいたが、脳みそが混乱したのか吐き気がしてきたので、石畳の通路へ移動した。

「奥はどうなってるんだろ。何か明るいけども」

　通路の奥を見てみると、30メートルほど先に曲がり角があり、外から光が入っているのか、明るく見える。

　通路自体も、ヒカリゴケのようなものが明るく照らしている。

　――ヒカリゴケって確か天然記念物だけど、役所に連絡したほうがいいのかな。

　そんなことを考えながら奥の光を目指し通路を進んで行くと、曲がり角の隅に何やら妙な物体を見つけた。

「ん？　何だこれ……げっ！」

　それは、風化してボロボロになった和服をまとった人骨らしきものだった。

「マジかよ……、誰の死体だよ。てか、白骨化して服がボロボロって、どんだけ長い間放置されてたんだよ」

　一良は人骨から数歩後ずさり、「やっと静かな場所にこれたと思ったら、いきなり警察のお世話になるのか」とぼやきながら、警察に通報するべく携帯電話を取り出した。

「……あれ？」

　屋 敷 に着いた時にはしっかり３本立っていた電波表示が、ここではなぜか圏外表示になっていた。

　この通路の中にいるからかと、外に出るべく曲がり角を曲がってみると、曲がり角の先は直接外の雑木林に繋がっており、外に出ることができた。

　そこでもう一度携帯電話を確認してみるが、電波は相変わらず圏外のままだ。

「おかしいな……何で圏外なんだろう」

　一良は首を傾 げながらも、電波の繋がる場所へ移動しようと、自分の車を探して周囲を見渡した。

「……車どこだよ。むしろ屋 敷 はどこだよ。それに、今気づいたけど屋 敷 の周りって雑木林じゃなくて竹林だっただろ」

　携帯片手に周囲を見回す一良の視界には、先ほど通ってきた通路の入口と雑木林しか入ってこない。

屋 敷 の奥の部屋からここまで、一 良 の移動した距離はせいぜい50メートル。

　普通に考えて、たかだかそれだけの移動距離でこの周囲の環境の変わりようはありえない。

「……これはもしや」

　一良は真剣な表情でつぶやくと、元来た石畳の通路を走って戻った。

　途中で白骨死体に「ちょっと通らせてもらいますよ」と声をかける。

「……やはりそうか」

　畳の部屋に戻って再度携帯電話を確認すると、電波はしっかりと３本立っていた。

「この敷 居 の先は、きっとどこか遠くの別の場所に繋がってるのか。どうりで鍵が掛 けられて封印されていたわけだ」

　ひとしきり納得すると、「これはすごい超 常 現象だ！」と興奮を覚えながら、屋 敷 の入口に置いておいたボストンバッグを回収し、再び敷 居 を跨 いで雑木林に向かった。

　白骨死体の通報はとりあえず置いておき、自らの冒険心を満たすことにする。

「世界の怪奇事件とかだと、アメリカの端から端に一瞬で移動したとかいう話もあるからな。日本以外の国に移動してる可能性もあるぞ」

　道に迷わないようにと、通った場所の木に石で印をつけながら５分ほど歩くと、雑木林が終わり目の前に畑が現れた。

　畑の先には、木でできたシンプルというか簡素な家がポツポツと見られ、どうやら村のようであり、畑仕事をしている数名の住民の姿があった。

「おお、第一村人発見。……髪がブロンドってことは、ここはヨーロッパかアメリカあたりだろうか」

　一良の頭に一瞬「不法入国」の文字が浮かんだが、観光客のフリをしていればバレることもないだろうと楽観することにした。

　そして、せっかくだからと持っていたデジカメで写真を撮っていると、村人も一良に気づいたのか、付近の村人とこちらを見ながら何やら話している。

　一良は、不審者と思われたら面倒なことになると思い、通報される前にこちらから話しかけることにした。

　ボストンバッグを持っていれば、観光客にも見えるだろう。

「はろー！　あいむツーリスト。あいむジャパニーズ！」

　ニコニコと微 笑 み大きく手を振りながら彼らに向かう一良に、周囲と何やら話していた金髪ショートカットの妙に痩 せた男は、

「え？　何ですって!?」

　と完 璧 な日本語で返事をしてくれた。

　一良は振っていた手をしおれるように下ろし、「ちくしょう……」とつぶやいた。

「海外かと思ったら、長崎のオランダ村とか青森のアメリカ村みたいなノリの所かよ……まあ、まったく言葉の通じない海外よりはマシか……」

　何となくやるせない気持ちになりながらも、とりあえずは日本でよかったと気を取り直した。

　言葉が通じるのならば、この場所が日本のどの辺りなのかということもすぐに分かるだろう。

「観光でこの辺に来てるんですけど、一番近い駅ってどこにありますかね？」

　てくてくと歩いて村人まで近づき、現在地を確認しようと話しかけると、先ほど返事をした男は困ったような顔をして他の村人に目を向けるが、どの村人も困惑した表情をしている。

「あの、何のことか私には分からないのですが……ナルソン様の使いの方ですよね？」

「は？」

　男の言葉に、今度は一良が困惑した。

　駅を尋 ねる人間に、「何のことか分からない」という返答こそ意味が分からない。

　それに、ナルソン様とはいったい誰のことだろうか。

「あーっと、トレインにライドしたくてステーションを探しているんですけど……」

「……申し訳ありません。貴方 様が何を言っているのか私には分からないのですが」

　どことなく緊張している様子の男の言葉に、一良は腕 を組んでうつむき、「ううむ」と唸 った。

　駅という単語が分からないのかと思い、とっさに少ない知識を総動員してルー語のような文章を紡いだのだが、まるで伝わらないようだ。

　むしろ、ここまで流 暢 な日本語を話しているのに、駅という単語が分からないはずがない。

　――まるで、駅という単語そのものを初めて聞いたような反応だな……。

　そう考えた瞬間、一良はハッとして顔を上げ、改めて周囲を見渡した。

　目に付く建物は簡素な木造平屋の家ばかりで、お世辞にも立派とは言えない。

　目の前にいる村人たちの服装も、何の素材でできているのかは分からないが、縫 い目は粗く、無地である。

　畑に目を向けてみると、置いてある鍬 は持ち手も刃の部分も木製で、使いやすそうにはとても見えない。

　それに、一良と話している村人たちはずいぶんと痩 せ細っていて、明らかに栄 養 失 調 気味だ。

　――ここは本当に日本なのか？　全然違う世界なんじゃないか？

　目の前で消滅する南 京 錠 や、跨 いだだけで空間が切り替わる敷 居 があるのだ。

　この場所が異世界ということもありえる気がしてくる。

　一良は、もし彼らが何かのイベントで古代人のような演技をしていたとしても笑われるだけだと考え、「彼らが演技をしていない素の対応をしている」として行動することにした。

「ああ、すみません。つい方言が出てしまって。旅の商人をしております、カズラと申します。今晩どこか泊まれる場所を探しているのですが」

　一良は組んでいた腕 を解き、営業スマイルでさらりと嘘をついた。

　思うに、この世界……もしかしたらこの付近だけかもしれないが、文化レベルはかなり低い。

　右手にぶら下げているボストンバッグの中身だけでも、十分商人としてこの状況をやり過 ごすことができるはずだ。

「商人の方なのですか？　今までこの村に商人がやってきたことなんて一度もないのですが……」

「おや、そうなのですか。道に迷って偶然この村に着いたのですが、私がこの村に訪れた商人第１号となるわけですね。偶然とはいえ、名誉なことです」

　人の良さそうな笑みを浮かべる一良に、男も他の村人たちも緊張が解けたようだ。

　彼らは恐らく、一良のことをナルソンというこの付近の有力者の家来か何かと勘違いしていたのであろう。

「お近づきの印と言っては何ですが、私の扱っている商品の一部を村にお贈り致 しましょう。塩、それに痛みを止める薬などはいかがでしょうか？」

「えっ、塩？　……塩ですって!?　それに薬!?」

　驚 愕 する男に、一良は内心ほくそ笑んだ。

「ええ、塩と薬です。友好の印に、少しですがお譲 りします」

　一良の記憶が正しければ、大昔の時代で塩や薬といったら、その価値はかなりのものだったはずである。

　目の前にいるような平民には、塩はともかく、薬などは絶対に手の出せるようなものではない。

「ちょ、ちょっと村長を呼んで……いや、村長のお屋 敷 に案内しますから、ついてきてください」

　慌 てた様子で促す男に、一良は「分かりました」と笑顔で返しながら、心の中で「よし」とつぶやく。

　これで、村長という立場の者に好印象を与えることができれば、しばらくこの村を拠点に、異世界探 索 ができるかもしれない。

　

　男に連れられて村の中を歩くこと10分。

　村の家々に比べれば、それなりに大きくしっかりした１軒の屋 敷 にたどり着いた。

　男は一良に「ちょっと待っていてください」と言うと、屋 敷 の引き戸を強くノックする。

「バレッタさん、ロズルーです！　旅の商人さんをお連れしました！　塩と薬を譲ってくださるそうですよ！」

　一良を屋 敷 まで連れてきた男が戸を叩いてから、待つこと10秒ほど。

　戸が開き、これまた痩 せ細った10代半ばほどに見える少女が顔を出した。

「あ、ロズルーさん……薬って聞こえましたが……」

　少女の目の下には濃い隈 ができており、手足は細くて棒のよう。

　どこに出しても恥ずかしくない、完 璧 な栄 養 失 調 と過労の化 身 である。

　身長が１７０センチちょっとである一良よりも頭１つ分ほど小柄な体格も相まって、なおのこと儚 げな印象を受ける。

　少女は肩ほどまで伸ばした金髪を首の後ろで１つに結んでいるのだが、栄 養 失 調 のためか髪にも潤 いがなくパサついて見えた。

　――しっかり休んで栄養さえとれれば、結 構 可愛くなりそうだなあ。

　ガリガリな今ですら、一良の見立てでは顔立ちはかなり可愛い部類に入る。

　少女を見てそんな感想を抱いている一良をよそに、ロズルーは興奮した様子で話し始めた。

「ええ！　この旅の商人をしているカズラさんが、手持ちの薬を譲ってくださるそうなんです！　薬さえあれば、村長の病も治るかもしれません！」

「えっ、本当ですか！　父の命は助かるんですか!?　ありがとうございます！」

　薬と聞いた少女――バレッタ――は、疲労に染まった顔をパッと輝かせ、涙を滲 ませながら頭を下げた。

「え？　ちょ、ちょっと待ってください。あなたのお父様はご病気なのですか？」

　何やら話が、一良が目の前の少女の父親を救う救世主のような方向になってきている。

　風 邪 や腹痛程 度 に使う薬ならば持っているが、万が一結 核 とか癌 などだった場合はどうしようもない。

「はい、５日ほど前から寝込んでしまって、ずっと熱は出ているし、栄養をつけさせようにも食べ物はろくな物がなくて……。お金さえあればお医者様を呼ぶことができるのですが、私たちのような者にはそんな大金は……。もう、半分諦 めかけていたんです」

　どうやら、彼女の父親はかなりの重病らしい。

　そして、なぜか彼女たちは一良が譲ると言っている薬を使えば、重病人である村長は治ると考えているようだ。

　まだ何の薬かすらも言っていないというのに。

　――薬といっても、胃薬と少し前に医者で処方してもらった痛み止めくらいしか持ってないぞ。あとリポＤか。

　バッグに入っている薬を思い起こしながら、一良は陰 鬱 な気持ちになった。

　村長の病気が難病だった場合、医 療 従事者でもない一良に正しい診断が下せるとは思えない。

　結 構 強めの痛み止めを持っていたので、農作業のやりすぎで足腰 を痛めた村人のために薬を譲るなどと言ったのだが、考えが甘かった。

「私の持っている薬が効くかどうかは分かりませんが、とりあえず村長さんの具合を見せていただけますか？」

「はい、よろしくお願いします！」

　勢いよく頭を下げるバレッタに、一良は「どうか腰 痛 とか栄 養 失 調 でありますように」と祈りながら、バレッタに導かれて屋 敷 に入るのだった。

　

「お父さん、この方が薬を持ってきてくれたよ！　もう大丈夫だから！」

「村長！　もう大丈夫ですよ!!」

「う……、くす……り……？」

　――……ええ……。

　通された一室で寝込んでいるバレッタの父親を見た瞬間、一 良 は思った。

　これは明日にも香 典 を持ってくる羽目になりそうだなと。

「どうですか、カズラさん。父は治りそうですか？」

　バレッタは父親の手を握り、棒立ちになっている一良を泣きそうな表情で見上げる。

「これはもう薬でどうこうってレベルじゃないように見えるんですけど」

　などとはとても言えない空気を感じ取った一良は、ひとまずバレッタの父親の傍 に座り具合を見ることにした。

「うわ、すごい熱だな。目も窪 んで焦点が合ってないし、全身に震えが起こっててこれはもう……大丈夫です！　治ります!!」

　素人目に見てもあまりに酷 い病状に、思わず素直な感想を口走った一良であったが、涙をこぼし始めたバレッタを見た瞬間に発言を切り替えた。

　言った直後に「やっちまった！」と後悔する。

「本当ですか!?　……よかった」

「あ、いや、治るっていうか、もうすぐ苦しみから解放されるというか……」

　一良の手を握り、泣きながら何度も礼 を述 べるバレッタに、一良は全身に冷や汗をかき始めた。

「そうですか！　では、私は村のみんなにこのことを伝えてきます！」

　ロズルーは一良に追い討ちをかけるようにそう言うと、慌 てて制止をかける一良を無視し、屋 敷 の外へ飛び出して行ってしまった。

　

「お父さん、これを飲めば治るのよ。頑張って飲んで」

　バレッタは苦しそうに唸 る父親をそっと起こすと、一 良 から貰 った薬（胃薬と解 熱 鎮 痛 剤 ）を父親の口に入れる。そして水の入った木のコップを取り、ゆっくりと飲ませた。

　父親はむせ返りながらも、何とか薬を飲み込んだ。

「あとこれ〝エイヨウドリンク〟って言うんだって。これも飲んで」

　父親にリポＤを飲ませるバレッタを見ながら、一良は頭を抱えていた。

　たったあれだけの薬で、死相の塊 みたいになっている人間が助かるはずはない。

　気休めでリポＤも飲ませてはいるが、ファイト一発どころか、明日にも永眠するような気がする。

「カズラさん、父はあとどれくらいで元気になるのでしょうか？」

　父親に薬とリポＤを飲ませ、再び寝かせたバレッタは一良に尋 ねた。

「あー、そうですね、遅くとも明日か明後日には全ての苦しみから解き放たれるかと思います」

　若 干 投げやりに答える一良に、バレッタはホッとしたように微 笑 んだ。

「よかった……。あの、カズラさんは今夜お泊りになる所は決まっているのでしょうか？　もしまだ決まっていないのなら、薬のお礼 といっては何ですが、家に泊まっていってください」

　心底信頼した表情を見せるバレッタに、罪悪感でいっぱいだった一良は腹を決めた。

　もし彼女の父親がこのまま死んだら、土下座でもした後に、彼女に自分の財力を使って精一杯償 おうと。

「汚いところで申し訳ないのですが、いかがでしょうか」

「……お願いします」

　なお勧めるバレッタに、一良は蚊の鳴くような声でつぶやいた。

　

「……えらいことになった」

　一良は通された８畳ほどの広さの板張り部屋の隅で、もう２時間近く１人で頭を抱えていた。

　先ほど見た村長の様子からするに、恐らく今晩か明日、彼は亡くなってしまう気がする。

はたしてその時、バレッタは自分のことを許してくれるのだろうか。

「治ります！」などと断言しておきながら、その後ポックリ逝 ってしまったのでは、最悪刺されても文句は言えない。

「カズラさん！」

　一良が頭を抱えながら床を転げまわっていると、急にバレッタが部屋に飛び込んできた。

　一良は反射的に跳ね起きると、勢いよく床に頭を擦 り付ける。

「申し訳ございま……」

「お父さんが治りました！　本当にすごいお薬です、ありがとうございます！」

「……え？」

　予想外の知らせに顔を上げると、土下座している一良を不思議そうな顔で見つめるバレッタと目が合った。

「あの、治ったって、お父さんが元気になったってことですか？」

「ええ、もう起き上がって、夕食の鍋を見てくれています。あんなに苦しそうだったのに、こんなに早く元気になるなんて、本当にすごいお薬ですね！」

　バレッタの返答に、一良は目が点になった。

　一良が村長に飲ませたのは、ただの解 熱 鎮 痛 剤 と胃薬、それにリポＤである。

　わずか数時間で元気になるはずがない。

「んなバカな……」

「え？」

「あ、いえ、なんでもないです」

　きょとんとした表情のバレッタに、一良は漏 らした言葉を慌 てて訂正し、唸 った。

　村長が元気になった理由がさっぱり分からない、というか信じられない。

「あの、念のためにお父さんの様子を見せてもらってもいいですかね？」

「はい、父も夕食の時にお礼 を言いたいと言っていたので、ちょうどいいですね。もうそろそろ鍋も煮える頃 ですから、居間に行きましょう」

　嬉しそうにニコニコと微 笑 むバレッタの後を、一良は首を傾 げながらついていく。

「おお、あなたがカズラさんですか。貴重なお薬を分けていただき、ありがとうございます。ささ、どうぞ座ってください」

「あ、どうも……」

　一良とバレッタが居間に着くと、先ほどまで息も絶え絶えだった村長が、部屋の中央にある囲 炉 裏 で、火にかけられた鍋を木のおたまで混ぜているところだった。

　村長の身体は痩 せ細って棒のようだが、顔色は元気そうに見える。

　ちなみに、居間の広さは16畳ほどであり、なかなかに広い。

「先ほどはまともに挨 拶 もできず、申し訳ありませんでした。この村の村長のバリンと申します。ささ、ちょうど夕食ができたところです。召 し上がってください」

「ありがとうございます。あの、調子はいかがですか？」

　汁物が入れられた木の器とスプーンを受け取りながら一良が尋 ねると、バリンはにっこりと微 笑 んだ。

「カズラさんの薬を飲んでから、あっという間にこのとおりです。薬というものを飲むのはこれが初めてですが、まさかこれほどすごいものだとは……。何とお礼 を申したらいいか」

「私もびっくりしました。薬は、短くても数日間は飲み続けないと効かないって聞いたことがあったので、こんなにすごいとは思ってもみませんでした」

　びっくりしたのは一良のほうである。

　たかが合計数百円の薬と栄養ドリンクで、棺 桶 に片足を突っ込んでいたような人間が数時間で元気になっているのだ。

　しかし、何はともあれバリンの病気は治ったようであり、一良に対する心象もすこぶる良くなったのは事実である。

「それはよかった」

　などと言いながらも一良の頭の中はクエスチョンマークで埋め尽 くされている。

　混乱しながら汁物をすすっていると、何やら妙な舌触りを感じて、器から口を外した。

　具材は何だろうとチラ見してみると、何かの葉っぱと芋虫のようなものが入っているように見える。

　――芋虫じゃない芋虫じゃない芋虫じゃない！　きっと何かの木の実だ。もしくは限りなく木の実に近い芋虫だ！

「あ、それは私が父のために捕ってきたアルカディアン虫です。クロコ虫じゃないですよ」

「……」

　一良がスプーンで具材を突いていると、バレッタから絶望的な情報がもたらされた。

　見た目が芋虫のようなアルカディアン虫。触れないくらい嫌というわけではないが、口に入れるとなると話は別である。

　クロコ虫じゃないとか、そういう問題ではない。

「最近ではあまり捕れなくなってしまって、今日は10匹ほどしか取れませんでしたけど……。街 では高級食材として使われているみたいですし、本当に美味しいですよね……って、カズラさんなら食べたことがありますよね」

　にっこりと微 笑 むバレッタの横では、バリンが「うむ、いつ食べてもこいつは美味い」などと言いながら、芋虫をモリモリ食べている。

　――食ったことねえし！　食えるわけねえだろ！

　一良は器をバリンの顔面に投げつけてやりたい衝 動 に駆 られたが、食事の席に招かれているというのに、そのような暴挙に出るわけにもいかない。

　それに、この２人の様子からして、この村では芋虫を食べるという行為はごく当たり前のことなのだろう。

「そうですね！　美味しいですよね！」

　一良は半ばやけくそになりながらも、なぜか自分の器に沢 山 盛られたアルカディアン虫を、涙目でかき込んだ。

　初めて食べるアルカディアン虫は、薄いコーンスープのような味がした。

　

「頑張れ俺の胃袋。正露丸と共闘して、アルカディアン虫を撃退するのだ」

　食後、正露丸を飲んで部屋で倒れこんでいると、バレッタが布団を持ってやってきた。

「カズラさん、お布団を持ってきました。そろそろお休みになりますよね？」

　バレッタの言葉に、一良は自分の腕 時計を見た。

　元の世界と時差があるのかは分からないが、外にいた時の明るさからして、大して時間は変わらないだろう。

「え？　まだ６時……じゃない、まだ明るいですけど？」

「ええ、でも、もうすぐ日が暮れますから」

　そう言って柵 状の窓から空を見るバレッタ。

　一良もつられて窓に目をやると、空はオレンジ色に染まっており、もうすぐ日が落ちそうだ。

　――そうか、蝋 燭 とか行 灯 みたいな照明装置なんて、この家にあるわけないもんな。

　恐らくこの村では、日の出と共に起きて、日の入りと共に寝るということが日常なのだろう。

　元いた世界でも、大昔は蝋 燭 などの照明道具は高価な品物だったはずであり、それはこの世界でも同じなのかもしれない。

　照明道具が発明されていればの話だが。

「ああ、そうですね。ありがたく使わせてもらいます」

　礼 を述べ、所々ほつれた煎 餅 布団を受け取る。

　元々風呂なんてものがあるとは思っていなかったのだが、布団は存在するようなので助かった。

「あっ、そうだ。これを渡し忘れてた」

　布団を受け取った一良は、村に譲ると言っていた塩をまだ渡していなかったことに気づき、ボストンバッグからビニールに包まれた食塩を取り出した。

　表面には大きな文字で「食塩１ｋｇ」と記載されている。

　スーパーで税込み２１６円だった。

「お譲 りすると約束していた塩です」

「えっ、これが塩!?　こんなに真っ白な塩なんて、見たことないです！」

　一良から塩を受け取り、バレッタは目を丸くして驚いている。

　この世界の一般的な塩には不純物が入ってしまっているのだろうか。

「それに、この袋みたいな透明なものはいったい何でしょうか？」

「ん？　それはビニール……あー、しまった……」

　バレッタが不思議そうに見ている塩の入った透明ビニールを見て、一良は頭をかいた。

　ビニールなどと言っても見たこともないだろうし、説明しても理解できないだろう。

　一良は「そういうもの」で通すことにした。

「私の国で最近発明されたもので、軽いしそれなりに丈夫なんですよ。水に浸けても平気です」

「そうなんですか……、あの、これは何て書いてあるんですか？　初めて見る文字ですけど」

「私の国の文字で、塩と書いてあります。あの、本当にこんなような文字は見たことがないんですか？」

「ええ、父から教わって一 応 文字の読み書きはできますけど、こんな文字は見たことがないです」

　どうやら、言葉は通じるが文字は読めないという、何ともご都合主義というか、奇妙な世界のようだ。

　――言葉が通じるのはありがたいけど、文字が読めないのはこの先困るかな……。

「あの、カズラさん」

　そんなことを考えていると、バレッタが遠 慮 がちに一良に話しかけてきた。

「父に飲ませていただいたお薬のことなんですけど……やはり、とても高価なものなのでしょうか？」

「ああ……、そうですね、それなりに高価です」

　少し考えた後、一良は答えた。

　実際は全部で数百円程 度 のものだが、もし本当にバリンに発揮したような効能がこの世界の人間全てに現れるのであれば、使い方次第で絶大な力となるだろう。

　ホイホイと安売りするべきではないかもしれない。

「そう……ですよね」

　一良の答えに、バレッタはうつむく。

「あの、お願いです！」

　そして、意を決したように顔を上げると、一良の手を取り懇 願 した。

「お金はいつか必ず払いますから、あのお薬を村のみんなにも分けてあげてください！　必要なら、私を奴 隷 商 に売ってもらってもかまいません。村を、私たちの村を助けてください！」

「ちょ、奴 隷 商 って、奴隷制があるのかよ……じゃなくて、分かったから顔を上げてください！」

　お願いします、お願いしますと涙を浮かべながら繰り返し、縋 り付いてくるバレッタを、一良は慌 ててなだめる。

「他にも病人がいるんですか？」

「はい……父と同じような病気になっている人が、あと50人はいます。熱が下がらないまま死んでしまった人も、もう７人もいるんです。赤ちゃんがいる人も母乳がほとんど出なくなって、アルカディアン虫をすりつぶしたものを飲ませたりしているのですが、やっぱり身体に合わないみたいで……。まだ死んでしまった赤ちゃんはいませんけど、可 哀 想 なくらい痩 せ細ってしまって、いつまでもつか……」

「この村の住民は、全員で何人いるんです？」

「えっと、１１０人くらいだったと思います」

「ほぼ半分がダウンしてるのかよ……」

　どうやら、この村はかなり深刻な飢 餓 状態のようだ。

　このままいけば、近い将来この村は崩壊してしまうかもしれない。

「お願いします、私１人が身売りした程 度 では、あの薬１つ分のお金にも満たないことは百も承知です。でも、せめて赤ちゃんだけでも助けてあげてください……」

　そう言うと、バレッタは再びうつむいた。

　ここで手を差し伸べなければ男が廃 るというもの。

　たかだか数万円の出費で村を救うことができるうえに、確実にこの世界での活動拠点を得ることができるのだ。

　あわよくば、村娘バレッタのフラグ回収というおまけつきである。

「分かりました。フラグかいしゅ……じゃなかった、村を救うためならば、喜んで薬を差し上げましょう。あと、お金はいりません。その代わりに、この村に私を住まわせて欲しいのです」

「えっ!?」

　一良の申し出に、バレッタは驚 愕 した。

　バレッタの知る限り、薬というものはそれこそ目玉が飛び出るような金額で取引されているものである。

　村に住まわせて欲しいという依頼があったとはいえ、無料で薬を提供するなどありえない話なのだ。

「で、でも、たったそれだけのことでお金はいらないなんて、自分でお願いしておいて何ですけど、カズラさんは大丈夫なんですか？」

「ええ、お金よりも命のほうが大切ですから」

　どう考えても綺 麗 事以外の何物でもない台詞 を吐く一良を、バレッタは呆 然 とした表情で見つめる。

　――いかん、いくらなんでも今の台詞 はうさんくさすぎたか？

　呆然と自分を見つめてくるバレッタに、一良は思わず冷や汗をかいた。

「本当に……信じて、いいんですか？」

「も、もちろんです。任せてください」

　震えた声で問うバレッタに一良が答えると、再びバレッタの目にじわじわと涙が浮かぶ。

　そして、涙が一筋頬 を流れると同時に、大声を上げながら子供のようにわんわんと泣き出すのであった。

　

「ご、ごめんなさい、カズラさんの返事を聞いてホッとしてしまって」

「いえいえ、ずっと辛かったのでしょう？　張り詰 めていたものが切れたんですよ」

　泣きじゃくるバレッタを何とか落ち着かせると、一良は「さてと」と言って立ち上がった。

　栄 養 失 調 や病気で死にかけている人間が大勢いると知っては、のんびりしているわけにはいかない。

「今から薬を取りに国へ戻ります。明日の朝には必ずここに帰ってきますから」

「えっ!?」

　一良の台詞 を聞き、バレッタは驚いた。

　彼女の常識では、照明道具も持たずに慣れない土地の夜道を歩くことは自殺行為である。

　一良ならば高価な照明道具を持っているかもしれないと頭の隅で思ったが、道に迷った末にこの村にたどり着いたような人間が、夜中に出発して国に帰ろうとしても、確実に道に迷うだろうし、獣 や野盗に襲 われる危険もある。

「今からって、もうすぐ日が暮れますよ？　夜道は危ないですし、明日の朝に出ても……それに、バルベールに通じる関所までは、ここからどんなに急いでも徒歩で４日はかかりますよ？」

　一良の身を案じるバレッタに、一良は首を振る。

　バレッタは一良がバルベールという国から来たと勘違いしているようだが、一良はここから歩いて15分の日本から来たのだ。

　通ってきた雑木林の木には石で印をつけてあるし、雑木林の中を歩くといっても大した距離ではない。

「いや、出発を遅らせたせいで亡くなられた方が出たとしたら、それこそ悔やんでも悔やみきれません。あと、私はバルベールから来たわけではありませんよ。半日もあれば帰ってこれます」

　それに、と一良はボストンバッグからペンライトを取り出すと、スイッチを押した。

「えっ!?」

「夜道が暗くても、これがありますから」

　強い光を放つペンライトを見て呆然とするバレッタに、一良は「それでは、また明日」と言って部屋を出るのだった。

　

「はてさて、家の傍 に24時間開いてるスーパーってあったっけか？」

　ほとんど日が落ちて薄暗くなった森の中を、一 良 は来る時に付けた目印をペンライトで探しながら、ボストンバッグを片手に走っていた。

　元々大した距離ではなかったので、森に入ってからわずか２分ほどで石畳の通路にたどり着く。

「はいはい、ちょっと通りますよ」

　相変わらず通路の曲がり角に崩れ落ちている白骨死体に声をかけ、通路を通って元の世界への敷 居 を跨 ぐ。

　周囲が一瞬で畳張りの屋 敷 に変わったことを確認すると、一良は屋 敷 の外に出て車に乗り込み、カーナビを起動した。

「えーっと、最寄のスーパーは……ここから40キロか。完全に買い物弱者だな」

　一良はやれやれとため息をつくと、リポＤと食料を買うべく、40キロ先のスーパーに向かって車を走らせるのだった。

　

「病人が50人いて、村人全員が栄 養 失 調 。あと乳幼児に与える母乳が出ないんだったな……米と缶詰、それに粉ミルクか。どれくらい買っていけばいいんだろうか」

　24時間営業のスーパーにたどり着いた一良は、ショッピングカートを押しながら、必要な食料品が恐ろしい量であることに今さらながらに気がついた。

「待てよ、米を持っていって、もし水がなかったらどうする？　確か村の畑は干からびてなかったか？　一 応 飲む程 度 の水はあるかもしれないけど、米をといで炊くほどの水はあるのか？」

　もっとバレッタに村の状況を聞いてから出てくればよかったと後悔したが、後の祭りである。

　結局、カートを押しながらあれこれ考えた末、無 洗 米 １００キロ、塩20キロ、梅干５キロ、リポＤ４００本（店に置いてあった在庫の全て）、粉ミルク10缶と哺 乳 瓶 、水10リットル（水が汚い場合を想定しての粉ミルク用）、桃の缶詰60缶（病気の時には桃缶食えってばっちゃんが言ってた）を買って行くことにした。

　もし水がほとんどなかったとしたら、とりあえずリポＤで臨時の栄養補給をさせ、後からポリタンクで水を運ぶしかない。

　レジで会計をする際に、「炊き出しでもするんですか？」とバイトの女の子に聞かれたので、正直に頷 いておいた。

　

「やっぱりこの時間帯じゃ、お薬コーナーは開いてなかったな……アパートから持ってきた薬だけじゃ足りないよな……」

　１５０キロ近く重くなった車を運転しながら、一良は唸 った。

　現在時刻は午後９時30分。

　山道を時速40キロの安全運転で走り、スーパーに着いたのが８時ちょうど。

　当然のごとく、お薬コーナーはとっくに閉まっていた。

　バリンに飲ませた胃薬や痛み止めは、両方ともあと20錠ほど残ってはいるが、病気の人間が50人もいるのではとても足りない。

　とはいえ、胃薬は胃壁を守る効能のものであったし、痛み止めは解 熱 鎮 痛 剤 なので、直接病気を治したのは栄養ドリンクであるリポＤだろう。

　栄養が足りなくて弱っている人間が大半だとすれば、リポＤだけでも何とかなる気がする。

「特に熱が酷 いとか、痛みを訴えている人だけに薬は与えることにすればいいか。命が助かればよしとしよう」

　とりあえずそれで妥協することにし、一良は夜の山道を急ぐ。

　点在する農家らしき民家を眺 めながら運転していると、一良はある重要なことに気づき、「あっ、しまった！」と声を上げた。

「こんなに大量の荷物、どうやってあの村まで運ぶんだよ……この車で屋 敷 に突っ込むわけにはいかないぞ」

　合計１５０キロ近い荷物を、手で持って村まで運ぶのはかなり辛い。

　何度も往復すれば可能ではあるが、現代っ子である一良としては、はっきり言ってやりたくない。

「まいったな……台車か何か欲しいけど、今からホームセンターに行っても閉まってるだろうし……少しずつ運ぶしかないのか……」

　悩みながら運転していると、道端の畑の物置小屋に、リアカーが置かれているのが見えた。

　思わず車を降りて、リアカーをまじまじと見つめる。

「むう、なんというタイミング……でも、勝手に持っていったら泥棒だしなあ」

　昔ながらの鉄製で結 構 重たそうだが、作りがシンプルなためにかなりしっかりしている。

　タイヤもノーパンクタイヤ（中身が全部ゴム）のようだ。

「仕方ない……緊急事態だ、これで許してもらおう」

　一良はリアカーを小屋から引っ張り出すと、車の後ろにロープで持ち手を縛 り付けた。

　そして財布から１万円札を30枚取り出すと、車にあったビニール袋に入れ、袋に「ごめんなさい」とマジックで書いて、リアカーのあった場所に置き、再び車に乗り込むのだった。

　余談ではあるが、数日後に一良がこの小屋の前を通ると、真新しい折りたたみ式のリアカーが置いてあり、リアカーのもち手には張り紙が付けられていた。

　一良が車を止めてその張り紙をのぞいてみると、そこには「ありがとう。野菜なんでも採っていってください」と書いてあった。

　

「やっと着いた……よくリアカーに付けてたロープが千切れなかったな」

　車の後ろのロープを外してリアカーを屋 敷 に入れ、後部座席に積んであった米などの積荷をリアカーに載 せる。

　リアカーを気にしてゆっくりと運転したため、帰ってくるのにかなり時間がかかってしまい、現在時刻は夜中の12時である。

　しかしそれでも、遅くても１時間後にはバレッタの待つ村に着くことができるだろう。

　村を出てからの経過時間は、約６時間といったところだ。

「一休みしたいところだけど、そうもいかないからな。リポＤ飲んで梅干食ったら、とっとと行くか」

　思えば昼過ぎに異世界に行ってから、謎の葉っぱとアルカディアン虫入りの汁物しか口にしていない。

　カロリー不足で若 干 辛いが、リポＤを２本と梅干１粒を腹に収めてごまかした。

　ファイト２発とクエン酸の合わせ技で何とかなるだろう。

「畳は後で掃除しなくちゃな……よし、行くか！」

　一良は声を出して気合を入れると、１５０キロもの荷物が載 ったリアカーを引いて、異世界への敷 居 を跨 ぐ。

「おお、さすがリアカー。軽い軽い」

　一 良 は石畳の通路をリアカーを引いて、スイスイ進む。

　雑木林では木の根っこに少々苦戦したが、最大積 載 重量が数百キロにも及ぶリアカーのおかげで、問題なく通過することができた。

　そうして、バレッタの待つ屋 敷 に向かってリアカーを引いていると、屋 敷 の方から誰かが走ってきた。

「あれ、バレッタさん、まだ起きてたんですか」

「カズラさん！　まさか、もう帰ってくるなんて……それにその荷物は!?」

　リアカーに乗っている大量の荷物を見て、バレッタは目を丸くしている。

「国から薬と食べ物を持ってきたんです。えーと……詳しくは聞かないでもらえるとありがたいです」

　自分がこの世界にやってきた経緯を話そうかとも思ったが、異世界からやってきたなどと言っても信じられないだろう。

　それに、考えてみれば、村から歩いて５分ほどの距離に日本と行き来できる場所があるというのに、その場所の存在にこの村の人間が気づいていないというのもおかしな話である。

　何かの禁 忌 とされる土地があの石畳の通路だとしたら、知られたら面倒なことになりかねない。

「カズラさん……まさか……あなたはグレイ……」

「え？」

「あっ、いえ、何でもありません！　こんなに沢 山 のお薬と食べ物、ありがとうございます！」

　バレッタはなぜか急に慌 てだし、一良に礼 を述 べるとリアカーの取っ手をくぐり、一良を手伝ってリアカーを引き始めた。

　何か言いかけていたのは気になるが、何はともあれ、深く追求しないでいてくれるのはありがたい。

　それからバリンの屋 敷 まで２人でリアカーを引いたのだが、バレッタは何やら考え込んでいるようで、一言も喋 らなかった。

　

「ああ、腰 が痛ぇ……筋肉付けないとな……」

　リアカーに載 せていた荷物をバリンの屋 敷 に運び込み、一良は腰 に手を当てて伸びをした。

　バレッタは栄 養 失 調 気味でとてもではないが重いものは運ばせられないので、１００キロの米とリポＤは全て一良が運んだ。

「すみません、私、力がなくて……」

　そんな一良に、バレッタは申し訳なさそうに謝る。

「あ、いやいや、気にしないでください。それより、もう夜中ですけど、どうしましょう？　すぐにでも薬を持って家々を回りますか？」

「はい、きっと皆苦しんでいるはずですから、今すぐ持って行ってあげたいです」

　その答えに、一良も「ですよね」と頷 くと、リアカーに載 せていたボストンバッグを肩にかけた。

　こうなることを予想して、予めリポＤと粉ミルク、それに哺乳瓶を詰め込んでおいたのだ。

「よし、行きましょう」

「はい」

　ペンライトで足元を照らしながら、２人は夜の村を早足で歩くのだった。

　

「さあ、頑張って飲んでください。病気なんてすぐに治ってしまう、魔法のお薬です」

「ほ、本当か……ありがてえ……」

「え？　いや、そんなたいそうなものじゃないんだけども……」

　２人は病気の村人の家に着くと、早速リポＤを取り出し、寝込んでいる村人に飲ませた。

　なぜかバレッタが自信満々で村人にリポＤを飲ませているが、一良としてはまだ確信が持てているわけではないので、少しばかり不安である。

「何を言ってるんです、本当のことじゃないですか。さあ、急いで他の家も回りましょう」

　そんな掛 け合いをしながらも、２人は急いで次の村人の家に向かった。

　何しろ、病気の村人は全部で50人はいるのである。

　全員の家を周るとなると、結 構 な時間がかかる。

「あ、そうだ、赤ちゃんにあげる母乳が出ない人のために、母乳の代わりになるものも持ってきたんですよ。そっちも急がないと」

「ええっ!?　本当ですか！　じゃあ、病気の人には悪いですけど、赤ちゃんを優先しましょう！」

　こんな具合で、結局２人が全ての家を回りきったのは、山の向こうから太陽が顔を出した頃 だった。

第２章　揚水水車と全力疾走

　

　村にいる全ての赤ん坊に粉ミルクを与え（粉ミルクの缶と哺乳瓶は、使い方を説明して各家に１つずつ置いてきた）、病気の村人全員にリポＤを飲ませるという大仕事を終えた２人は、次の仕事に取り掛かるべく屋 敷 の居間に戻ってきた。

　炊き出しである。

　しかし、さすがに寝ずに活動を続けた２人はヘトヘトで、腰 を下ろしてリポＤを飲みながら小休止することにした。

「あ、このお薬って美味しいんですね。思ってたのとずいぶん違います」

　一 良 から受け取ったリポＤを両手で大切そうに持ち、少しずつ飲みながらバレッタは言う。

「そうでしょう？　私もこの味が好きで、毎日……じゃない、時々飲んでるんですよ」

　本当は毎朝１本リポＤを飲んでから活動を始めているのだが、薬を毎日飲んでいるというのもおかしな話になってしまうので、表現を変えておいた。

「それはそうと、この村の食料事情はかなり悪いようですが、何があったのか教えてもらえませんか？」

　村にきてからずっと気になっていたことを聞くと、バレッタは表情を曇 らせた。

「最近ずっと雨が降らなくて、日照り続きで溜 め池の水が枯れてしまって……」

「ああ、干ばつで作物がやられてしまったのか……」

　バレッタの台詞 に一良が納得していると、バレッタは辛そうに言葉を続けた。

「直接の原因は日照りなんですけど、昔だったら少し離れた大きな川から水を汲 んでくれば何とかなったんです。でも、４年前まで続いていた戦争のせいで、村の若い人はほとんど死んでしまって……今回のような長い期間の日照りになると、人手不足で作物を守れないんです」

「つい最近まで戦争があったんですか？」

「えっ？」

　一良の台詞 に、バレッタは一瞬きょとんとした表情を見せたが、すぐに何か納得したような様子で、戦争のことを説明し始めた。

「はい、４年前までの６年間、バルベールと私たちの国であるアルカディアの間で戦争がありました。何で戦争になったのか詳しくは知らないのですが、バルベールが急に侵略してきたとナルソン様の家来の方が言っていました。それで、私たちの村からも若い男の人は兵士として召集されたのですが、戦争が長引くにつれて人手が足りなくなったみたいで、年寄りと幼い子供以外は女の人も戦争に狩り出されたんです」

　バレッタの話を聞き、一良は「ううむ」と唸 った。

　話からすると、バルベールとアルカディアの間で起こった戦争は、女性までもが召集されるほど、アルカディアにとって厳しい戦いだったのだろう。

　村に来てからバレッタの母親を見なかったのも、戦争で命を落としたからなのかもしれない。

「バルベールはアルカディア以外の国とも戦争をしていたのですが、今から４年前に、バルベールと戦争をしていた全ての国々が同盟を結んだんです。同盟を結んだことで各国が連携を取るようになり、大国であるバルベールもさすがに息切れを起こしたようで、バルベールからの申し出により、８年間の休戦協定が結ばれました」

「どの国も、長い戦争で国力が限界に達したってわけか」

　その戦争で出た大量の犠 牲 が労働力不足に繋がり、現在もアルカディアを苦しめているのだろう。

　労働力の中心である若い人間が一気に減ったことで、食料の生産力が下がり、人口も増えず、労働力はさらに低下するといった悪循環に陥っているのかもしれない。

　恐らく、この村以外の街 や都市も、似たり寄ったりな状況なのだろう。

「今年で休戦４年目ですから、あと４年したら期限切れです。もし４年後に戦争が再開されたとしたら、その時は私も兵士として召集されることになると思います」

　その台詞 に、一良は言葉を失った。

　バレッタのような、とても戦いには向きそうもない若い女性までもが、あと４年したら強制的に戦場へと引きずり出されるかもしれないのだ。

　一良が何も言えずに黙っていると、バレッタは「さてと」と言って立ち上がった。

「そろそろ食事の準備をしましょう。カズラさんにいただいたお薬のおかげで、疲れもすっかり取れましたし」

「そうですね、やりますか」

　微 笑 むバレッタに一良も笑顔を向け、膝 に手をついて立ち上がる。

「納屋に、お祭りの時に使う大鍋があるんです。それを使えば、村人全員分の食事も作ることができますよ。でも、大きい分薪 を沢 山 使うので、村のみんなに薪 を分けてもらわないといけませんけど」

「なるほど……そしたら、鍋の用意は私がしますから、バレッタさんは村の人たちに、炊き出しをするので薪 を持ってくるようにと伝えて回ってもらえますか？　あと、できれば水も少しずつ持ち寄ってもらえると助かります」

「分かりました。そろそろ父が起きてくると思うので、鍋の置き方などは父に聞いてください。納屋はこっちです」

　バレッタに連れられて一良が屋 敷 の裏手に向かうと、三角屋根のこぢんまりとした納屋があった。

　普 段 あまり使わないような物は、この中にしまってあるのだろう。

「では、行ってきますね。すみませんが、準備よろしくお願いします」

　一良に納屋の場所を教えると、バレッタは小走りで屋 敷 の敷地から出て行く。

　走り去るバレッタの背を見つめ、目を細めた。

　４年後には戦争が始まるかもしれないと聞いても、一良には現実の出来事としての実感がわかない。

　だが、あの少女にとっては紛れもない、そして逃れようのない現実なのだ。

　自分の住んでいた平和な世界と、戦争という恐ろしい未来が待ち受けるこの世界とのあまりの違いに、一良はしばし、その場に立ち尽 くすのだった。

　

「うわ、これは大きいですね。これなら一度で１００人分は作れそうだ」

　その後すぐに起きてきたバリンと一緒に、直径１メートルはありそうな青 銅 の大鍋を納屋から引っ張り出し、一 良 は感 嘆 の声を漏 らした。

　深さも50センチは優 にあり、これならば１００人分のお粥 を作ることもできそうだ。

「うむ、いつも祭りの時期になると、この鍋でスープを沢 山 作って村人にふるまいましてな。山でカフクを狩ってきて、肉や野菜もたっぷり入れるので、村人には好評なのですよ」

「ほー、肉入りスープですか。沢 山 作れば、余 計 に美味しいでしょうねえ」

　――カフクって鹿とか猪みたいなものかな。てか、スープって単語は通用するのか。

　そんなことを考えながら、一良はバリンの話に頷 いた。

「ところで、これから作る粥 に使う米というものは、いったいどんなものなのですかな？」

「ええと、そんなに味がある食べ物ではないのですが、栄養豊富な穀物です。本当は粥 にはせずに炊き上げるんですが、体が弱っている人が多いので、粥 にしようと思いまして」

　一良はバリンに説明しながら、２人で納屋にしまってあった石で鍋の土台を作ると、鍋を載 せて中に無 洗 米 を30キロ入れた。

　ちょっと多い気もするが、後々足りなくなるよりはマシだろう。

　その後、一通り準備を終え、村の状況などについて一良がバリンから聞いていると、ぽつぽつと村人が薪 と水 桶 を持ってやってきはじめた。

　やってくる村人の中には、日の出前に一良が薬やリポＤを飲ませた者もいた。

「カズラさん、先ほどはお薬をありがとうございました。おかげで、もうこうして歩けるようになりましたよ」

　そう言って一良の手を取り礼 を述 べる村人は、顔色も良く元気そうだ。

　どうやら、この世界ではリポＤはかなりの性能を発揮すると見える。

「それはよかった。これから鍋いっぱいに粥 を作りますから、お腹いっぱい食べてもっと元気を出してくださいね」

　やってきた村人たちと協力し、鍋に水を入れて薪 を設置する。

　村人たちは皆一様に一良に厚く礼 を述べ、子供に粉ミルクを飲ませた母親の中には、涙を流して一良の手を取る者もいた。

　そうして、礼 を述べられながら一良が村人に囲まれているうちにバレッタも戻り、皆でわいわいと粥 の炊き出しの仕度に取り掛かるのだった。

　

「これは美味い！　こんな美味い粥 は食ったことがねえ！」

「本当、塩もたっぷり入ってるし、この梅干ってやつもすっぱいけどすごく美味しいわ！」

　鍋が大きいせいで２時間ほどかかったが、ようやく粥 ができると、一 良 はバレッタも食べる側に回らせ、粥 をよそって村人に配った。

　粥 を口にした村人たちは、皆口をそろえて「美味い！」と驚きと喜びの声を上げた。

　――そういえば、昨日食べたアルカディアン虫の汁物も、ほとんど味がしなかったもんな。調味料なんてまったく無かったんだろうな。

　塩ですら高値で取引されていると思われるこの世界では、料理の味付けに調味料を用いるといったことは、よほど裕福な人間でなければ難しいのかもしれない。

　アルカディアン虫を美味い美味いと言って食べていた、バレッタやバリンの気持ちも分かる気がした。

「なあなあにいちゃん、どうしてそんな変な格好してるの？」

「え？」

　嬉しそうに何度もお代わりにくる村人たちに、粥 を配りながらそんなことを考えていると、５～６歳の男の子が寄ってきて、一良の服の裾 を引っ張った。

　その言葉に、一良は初めて自分の服装と村人の服装を見比べる。

　一良は薄いストライプの入った白の半袖シャツとジーパン、靴 はちょっとお高めなスニーカーである。

　それに引き換え、村人たちは縫 い目の粗い簡素な無地の上下に、草を編んだサンダルのような履物を履 いている。

　明らかに一良の服装は浮いていた。

「ええっと、これはね……」

「コルツ!!」

　どう答えようかと一良が悩んでいると、母親らしき女性が慌 ててやってきて、まるでかっさらうかのように男の子を抱きかかえた。

「申し訳ございません！」

　女性は男の子を抱えたまま深く頭を下げると、そのままどこかへと走って行ってしまった。

　いったい何なんだと一良が走り去る女性の背中を見ていると、村人全員の視線が一良に集中していることに気づいた。

　先ほどまでのにぎやかな喧 騒 は張り詰めた静 寂 に変わり、村人たちはなぜか不安そうな表情を一良に向けている。

「カ、カズラさん、その……」

「えっと、皆さんどうしたんです？　私の顔に何かついてますかね？」

　慌 てた様子で話しかけてきたバレッタに一良がそう答えると、緊張が一気に解けたように感じられた。

「あ、いえ！　何でもないです！　その、私もお代わり貰 おうかなって！」

「あ、はい、いいですよ」

　一良がバレッタに粥 をよそっている間にも、遠くから「よかった」とか「気をつけねばな」といった言葉が聞こえてきたが、あからさまにホッとしているバレッタや周囲の村人に「何のこと？」と聞くのもためらわれたので、忘れることにした。

「そうそう、米はあと７袋残ってるので、炊き出しが終わったら粥 の作り方を皆に教えて、梅干や塩と合わせて分けて持たせましょう。米や塩はまた後で国から沢 山 持ってきますから、食べ物の心配はもうしなくても大丈夫ですよ」

「桃缶は各家に１つずつかな」と言いながら考えている一良に、バレッタは一良にも聞こえないような小さな声で「……ありがとうございます、グレイシオール様」とつぶやくのだった。

　

　一良の腕 時計の針が午後１時を指す頃 、ようやく炊き出しも終わり、集まった村人たちは片づけを手伝う者、米や塩などをより分ける者に分かれ、それぞれ作業に移った。

　村人たちが和やかに作業を行う中、一良はバリンとバレッタに、ある提案をしていた。

「雨 乞 い、ですか？」

「ええ、村にはそのうち水道……川から水を通す道を作れればと思っているのですが、そんなことをしていたら畑が持ちません。川から水 桶 で水を運ぶにしても、畑が広すぎてきりがありません。なので、雨を降らせてしまおうと思うのです」

　一良の提案に、バリンとバレッタは少し困惑したような表情を見せた。

「あの、今までも何度かスイプシオール様に供 物 を捧 げて雨 乞 いをしたのですが、スイプシオール様は雨を降らせてはくださいませんでした。それなのに、その……よろしいのでしょうか？」

「え？　別にかまいませんよ、昔ながらの方法ですが、雨 乞 いのやり方は知っていますし」

　一良は、バレッタが言った「よろしいのでしょうか？」とは、「自分たちがやっても上手くいかなかったけど、それでもやるんですか？」という意味と受け取っていた。

　実際のところ、その解釈とバレッタたちの考えは、天と地ほども離れているのだが。

「そうですか……それでは、すみませんがお願いします。何か私たちにお手伝いできるようなことはありますか？」

「ええ、私の知っているやり方には、大量の薪 というか、燃やすものが必要です。最低でも家２～３軒ほどの木が必要なんですが、用意できますかね？」

　一良の依頼に、バリンとバレッタは少し考えた後、お互い頷 きあった。

「少し前から、誰も住まなくなってしまった家が数軒あります。その家を取り壊して薪 にすれば、十分足りるでしょう」

「そうですか……分かりました。村の人たちにもお願いして、取り壊しを手伝ってもらいましょう」

　誰も住まなくなってしまった家というのは、先の戦争か今回の飢 饉 が原因で、住人が誰もいなくなってしまった家のことだろう。

　取り壊すのは少々忍びないが、これも村のためである。

「大きな火を焚 いても、火の粉が飛んで周りに飛び火しないような所ってありますかね？」

「それなら、村はずれにある私の畑を使ってください。最近はずっと手入れもできなくて、作物も全部駄目になってしまっていますから、火を焚 いても問題ありません」

　こうして話がまとまり、本格的な雨 乞 いをすることになった。

　もちろん、単なる神頼みではなく、一良には科学的な根拠がある。

　大量に物を燃やすことによって発生する上昇気流に塵 を乗せ、大気の状態を不安定にさせて雨を降らすのだ。

　これが、大火事の後には雨が降る、という出来事の根拠である。

　第二次世界大戦中に日本軍が進駐先で同じことをして雨を降らせたという話を一良は聞いたことがあったので、ここでも可能だろうとふんでいた。

　空には薄い雲がいくつも浮かんでおり、完全なる青空といった絶望的な状況ではないので、可能なはずだ。

　

　そしてそれから５時間後。

　村人総出で空き家を解体した結果、造りが単純だったことも手伝って、村はずれにあるバリンの畑には、家３軒分の大量の木材が集められた。

　畑の周囲には木や建物などもなく、飛び火して火事になる心配もなさそうである。

「それでは、これから雨 乞 いを行います。まあ、ただ火をつけて雨が降るのを待っているだけなんで、数人が見張りをしていれば他の人は家に戻ってもかまいませんよ」

　一 良 はそう言うと懐 からライターを取り出し、木材に火を点 けた。

　火を点ける時に小さなどよめきが起こったが、なぜかあちらこちらから「さすがカズラ様だ」などといった声が聞こえてきた。

　何で様付けなんだろうとも思ったが、とりあえず聞こえないフリをしておいた。

　火を点けると乾燥している木材はすぐに燃え始め、巨大な火の玉のように赤々と燃え出した。

　あまりの火力に、周囲にいた人々は畑１つ分ほどまで離れ、思い思いの場所に腰 を下ろして炎を見つめる。

　一良も炎から離れ、適当な場所に腰 を下ろした。

　――雨を降らすなんて無責任なことを言ってしまったけど、本当に降るのか？　降らせたって話を聞いたことがあるだけで、確実に降るとは限らないぞ。

　一良は今さらながら、なぜあれほど自信満々に「雨を降らせてしまおう」などと言えたのかと、少々後悔し始めていた。

　この世界にやってきて、驚異的な効果を発揮するリポＤや、炊き出しをして喜ぶ村人たちの顔を見て、少し気が大きくなっていたのかもしれない。

　気をつけねばいつか大恥をかくことになりそうだ。

　……もう手遅れなのかもしれないが。

「カズラさん」

　一良が嫌な汗をかいていると、背後からバレッタがやってきた。

「隣、いいですか？」

　尋 ねるバレッタに「どうぞどうぞ」と一良が勧める。

「ありがとうございます」

　バレッタは礼 を言って一良の隣に座ると、パチパチと燃え上がる炎を無言で見つめている。

　その穏やかな表情からして、これから雨が降るということを少しも疑っていないようだ。

　――やばい、大した裏づけもないまま適当なこと言うんじゃなかった。

　そんなバレッタの表情を横目に、一良はますます先ほどの自分の言動を後悔した。

　――雨よ降れ、ホント降ってください、お願いします！

　立ち上っていく煙を追って空を見上げながら、心の中でこれでもかと必死に祈る。　

「カズラさん」

「はい？」

　一良が空を見上げながら一心に祈っていると、バレッタが炎を見つめたまま話しかけてきた。

「カズラさんはどうして、私たちの村に来てくださったのですか？」

「どうしてって……たまたま家の近所だったから、かなあ」

　雨のことで頭がいっぱいだった一良が特に何も考えずにそう答えると、バレッタは少し一良の方を見てくすっと笑った。

「そうでしたか。でも、たまたまでもカズラさんが私たちの村に来てくれて、大勢の人が救われました。本当にありがとうございます」

「え？　あ、いえいえ、お役に立ててよかったです……あ、しまった」

　一良はそこまで言って、自分がここに来た経緯について酷 い失言をしたことに気づいた。

　本当のところ、最初に会った村人たちに「道に迷って、この村にたどり着いた」と説明した後は、もうまったくつじつまが合わないような説明をバレッタにしていたので、今さらという感覚はある。

　家が近所などと言ってしまったが、元からついていた薄っぺらい嘘は当の昔に破 綻 していたので、正直どうでもよくなってきた。

　しかし、さすがに「近所ってどこさ？」程 度 には質問されるかと思って身構えていたが、バレッタは特に何を質問するでもなく、再び炎を黙って見つめている。

　そんなバレッタを横目に、「何で何も聞かないの？」と聞きたい衝 動 に駆 られたが、せっかく聞かないでいてくれるのに、ここで聞いたらヤブヘビである。

　代わりに、雨 乞 いの成否についてバレッタに話しておくことにした。

「あの、バレッタさん」

「はい？」

　一良の呼びかけにこちらを向くバレッタ。

　昼前に飲んだリポＤと昼食で食べたお粥 のおかげか、顔に色濃く残されていた疲労の陰も消え、その表情は生命力で満ちている。

　目の下にあった隈 は完全に消え去り、こけたようになっていた頬 も若 干 柔らかさを増し、彼女本来の可愛らしい顔つきを取り戻しつつある。

　くすんでパサついていた金髪は、今は本来のきらめくような輝きを取り戻しとても美しく、吸い込まれるような青色の瞳は力に満ち溢れていた。

　赤々と燃える炎に照らされたその顔は、一良の目にもかなり魅力的に映った。

　――この娘、こんなに美人だったんだ……。

　思わず一良が見惚れていると、バレッタが小首を傾 げたので、慌 てて本題を話し始めた。

「本当は雨 乞 いをする前に言っておくべきことだったんですが、この方法は確かに雨が降る可能性は高くなりますけど、確実ってわけではないんです。なので、もしかしたら雨が降らないかもしれなくて……今さら言って申し訳ないです」

　申し訳なさそうに言う一良に、バレッタは少し驚いたような表情を見せたが、すぐににっこりと微 笑 んだ。

「スイプシオール様は気まぐれな性格だって言い伝えで聞いてますから、大丈夫ですよ。村のみんなも、そこは分かってくれますから」

「スイプシオール様？　……ええと、水の神様ですかね？」

「はい。でも、カズラさんがお願いしても駄目かもしれないって、スイプシオール様はずいぶん気分屋さんなんですね」

　そう言ってくすりと笑うバレッタに、一良は首を傾 げた。

　雨 乞 いの相談をバレッタとバリンにした時にもスイプシオールという名前を聞いたが、どうやら水の神様の名前らしい。

　しかし、一良がお願いしてもというくだりは何なのだろうか。

「あの、それはどういう……ん？」

　一良の頬 に何かが当たった。

　はっとして立ち上がり空を見上げると、そこにはいつの間にか大きな黒い雨雲が現れていた。

　そして数秒を置いてから、大きな雨粒が一気に辺り一面に降り注いだ。

「あ、雨だ！　雨が降ってきたぞ！」

「すごい！　さすがカズラ様だ！」

　夏の夕立のように激しく降り出した雨に、村人たちは口々に一良を称えて喜び合っている。

「本当に降ってきたよ……」

　ザァッと音を立てて降り注ぐ雨の中、一良は泣き出した空を呆然と見上げる。

「本当、気まぐれなんですね」

　バレッタは一良の隣で一緒に空を見上げ、嬉しそうに微 笑 んだ。

　

「おお、これは綺 麗 な川ですね。こんなに綺 麗 な川は初めて見ますよ」

「そうですか？　普通の川だと思いますけど……」

　村に雨が降った次の日の朝。

　一良とバレッタは、村人たちが水を汲 みに来るという川にやって来ていた。

　この川に来るまでの道はずっと平坦で、地面は乾いてひび割れた荒野のようになっていた。

　川の周囲には短い草が生い茂ってはいるが、背の高い木や草は生えていない。

　川幅は５メートルほどあり、現代の日本では考えられないほどに水は透き通っていてとても美しい。

　深さは一番深いところでも、だいたい１メートルといったところだろうか。

「数ヶ月前はもっと川幅もあって水も多かったんですけど、日照りのせいでずいぶん細くなってしまいました」

「なるほど……しかし、村から歩いてこられる距離に川があるのはいいですが、水を運んで何度も往復するには、なかなか辛い距離ですね」

　歩いて村からここまでくるのに30分もかかっているので、水を運んで往復するとなったら１時間以上かかってしまう。

　ならば村に直接川の水を引いてしまえばいいのだろうが、川の水面が微妙に低くて水が引けないのだ。

　もっと上流から水を引くにしても、川上の方向は村から遠のく方へ曲がっている。

　途中に丘などの障害があることや、ろくな道具がないことも手伝って、水路を作ることができないのである。

「これは消防用の吸水ポンプでも持ってくるか……でもなあ」

　何とかして川の水を村に引かなければならないのだが、村にある道具のみを使って水を引くのは至 難 の業 である。

　そこで、日本からガソリンエンジンの吸水ポンプでも持ってこようかとも考えたのだが、いくらなんでもオーバーテクノロジーに過 ぎる。

　今すぐ水を引かないと死人が出るといった状況ならば話は別だが、昨日降った雨のおかげで溜 め池の水も半分ほどまで貯まっているので、しばらくの間は平気なはずだ。

　できることならば、この世界の人間の技術でも作ることが可能な道具や手段でこの状況を打開したいと一良は思っていた。

　そのほうが、きっと将来的に村のためにも自分のためにもいい方向に働くだろうと考えたのだ。

「バレッタさん、水車って聞いたことあります？」

「すいしゃ……聞いたことないです。どんなものですか？」

「えっとですね、川に大きな木の車輪を縦に置いて、水の流れの力で車輪を回す仕 掛 けの道具なんですけど」

「うーん……私は見たことも聞いたこともないです」

　一良は落ちていた石を使って地面に絵を描きながらバレッタに説明したのだが、まったく見たことがないらしい。

　もし見たことがあるならば、この世界にも水車を作る技術者がいるはずなので、その人に製作を依頼しに行こうかと思っていたのだが、どうも現時点では無理のようだ。

　――となると、自分たちで水車を作るしか……無理だよなあ。簡単に素人が作れるとは思えないし。

　村人たちと協力して何とか水車を作れないだろうかと考えたが、すぐにその考えを打ち消す。

　木の板を組み合わせた用水路程 度 のものならともかく、水車のような精密な設計を要する装置が作れるわけがない。

　一良とて水車を見たことぐらいはあるのだが、作るとなると話は別である。

　ノウハウも何もない状態で、いきなり素人に水車が作れるほど、工作の世界は甘くはない。

「あ、あの、もし難しいようなら自分たちでなんとかしますから……」

　難しい顔で考え込んでしまった一良に、バレッタが遠 慮 がちに声をかける。

　しかし、何ともならなかったから村はあんな惨 状 になってしまったわけで。

「大丈夫ですよ」

　少し不安そうな表情をしているバレッタに、一良は優しく微 笑 んだ。

「水車は私の国から持ってくることにしましょう。早速戻って……」

　一良はそこまで言うと、ふとあることを思い出して、持っていたバッグから桃缶（国産）を１つ取り出した。

「あ、〝ももかん〟ですか？」

「ええ、せっかくなので、この川で冷やした桃を食べてから村に戻るとしましょうか」

　一良は川べりまで行くと、桃缶を水の中に入れ、流されないように周囲の石で固定した。

　遠目に見える山から流れてくる川の水は冷たくて、この分ならすぐに冷たい桃が食べられそうだ。

「でも、〝ももかん〟は昨日全て村の人たちに配りませんでしたっけ？」

「そうなんですけど、実は１個余りましてね。ここで食べようと思って持ってきたんです」

　もちろんバレッタの家にも１つ配ってあるのだが、「せっかく余ったのだし、美味しいものは可愛い娘と食べたほうがもっと美味しい」という一良独自の考えの下、朝食代わりにバレッタと２人で食べてしまうことにしたのだった。

　許せバリン。

「そういえば、もっと川の近くに村を移せば、水の心配もしなくて済むんじゃないんですか？」

　桃缶を冷やしながら座って川を眺 めていた一良は、ふと湧き上がった疑問を口にした。

　干ばつが起こるたびに離れた川まで水を汲 みに行かねばならないような場所に住んでいては、不便なことが多い気がする。

「そうですね。でも、今みたいに雨が少ない時期はそれでもいいんですが、雨が多い時期になると川が氾 濫 することが多くて危険なんです」

　隣に座ったバレッタの言葉に、一良は「なるほど」と頷 いた。

　今の時期は雨が少なすぎて干ばつが起こるが、別の時期になると今度は雨が多すぎて洪水という、なんとも住みにくい土地のようだ。

「それに、ナルソン様が指定した場所以外には村を移すことはできないので、今の場所にいるしかないんです」

　今までにも何度か耳にしたが、ここで再びナルソンという人物の名前が出てきたので、どういった立場の人なのか聞いてみることにした。

「ナルソンって方は、ここら辺の領主か何かをやっている方なんですか？」

「ええ、王家からこの地域一帯を預かって統治なさっている貴族様です。武勇の誉れ高いイステール家のご当主様で、先の戦争でも大活躍なさったらしいですよ」

　――おお、貴族とか王家があるのか。てことは、大きな城とか騎士団とかもあるのかな。

　王家や貴族といった、日本ではごく一部の国のニュースなどでしか耳にしなくなってしまった単語に、一良は１人妄想を膨 らませる。

「あの、どうかしましたか？」

　急に無言になってしまった一良を気にしてか、バレッタが一良の顔をのぞき込む。

　顔が近くて少し照れる。

「あ、いや、何でもないです。それで、統治されている村は作物などを納めているのですか？」

「はい、決まった時期に指定された作物を納めなければなりません。今回はあまりにも酷 い干ばつで、納めることができる作物はほとんどないのですが……そろそろ、ナルソン様の使いの方が様子を見に来る時期なんです」

「ちなみに、もし作物を納めることができなかったら、何か罰則みたいなことはあるんですかね？」

「ありますよ。決まった量の作物を納められなかった家は、財産を没収されます」

　バレッタの答えに、一良は「そうだろうな」と頷 いた。

　義務を怠れば罰が下る、当然のことだろう。

「えっと、今回みたいな天災の時でも、財産は没収されるんですか？」

　そう、問題はそこである。

　平時に規定量の作物を納められなくて罰を受けるのなら仕方がないが、非常時にまで同じことをする領主だとしたら、何も考えていない馬鹿か鬼 畜 かの２択である。

　もしナルソンという貴族が馬鹿か鬼 畜 だった場合、かなり面倒なことになりかねない。

「そこは各地域ごとに違うみたいです。ナルソン様は天災が起こった時は、被害の大きさをよく調べてから納める作物の量を指示し直してくださいます。３年前に作物が不作だった時は、森で木を切り、木材を作物の代わりに納めるようにと指示してくださいました」

　それを聞いて、一良はホッとした。

　ナルソンという貴族はちゃんと村のことを考えて統治を行っている領主のようなので、今回のようなあまりにも酷 い状況ならば、きっと作物を納めろとは言わないだろう。

　木材を納めろと言われたら、日本から鉄斧を持ってくれば人手不足の状況でもなんとかなるだろうし、いざとなったらチェーンソーを持ってくるか、それでも駄目なら日本で木材を買ってきてしまえばいい。

「でも、隣の地域を治めているダイアス様は、たとえ天災のせいで作物が採れなかったとしても、容 赦 なく罰する方だと聞いたことがあります。噂 では、若い男は奴 隷 商 に売り飛ばされ、器量のいい女性は飽きるまで伽 の相手として召 し上げた後、同じく奴 隷 商 に売り飛ばされるそうです」　

「ええ……よくそんなことをやっていて反乱が起こらないな……王家からとがめられたりはしないんですか？」

　まるでゲームや漫画の設定で出てきそうな極悪貴族である。

　きっと、見た目はぶくぶくに肥えてやたらと豪華な指輪とかを着けまくっている凶悪クリーチャーなんだろうな、と勝手に姿を想像する。

「そうなんですけど、ダイアス様は商売が非常に上手で、かなりの金額を王家に献上しているために、王家も何も言わないらしいんです。それに沢 山 の私兵を持っていて、蜂 起 なんてとてもできないという話です」

　つまるところ、人間としてはかなりの外道だが、金稼ぎは上手な貴族らしい。

　と、せっかく綺 麗 な川を見ながら可愛い女の子と桃缶を食べようと思っていたのに、ずいぶんと陰気な話をしていることに気がついた。

「さて、そろそろ桃缶が冷えた頃 ですね。食べましょうか」

「あ、はい。そうですね」

　何やら辛気臭い空気になってしまっているが、桃缶を食べれば空気も明るくなるだろう。

　一良は川から桃缶を引き上げると、プルトップを引いて缶詰を開け、バッグからプラスチックのフォークを取り出し、開けた缶詰と一緒にバレッタに手渡す。

「先に半分どうぞ」

「え？　でも、カズラさんより先にいただくわけには……」

　渡された缶詰を持っておろおろするバレッタに、「いいからいいから」と食べるように勧める。

　バレッタは恐縮しながらも、「ありがとうございます」と礼 を言うと、フォークで桃を刺して一口かじった。

「――ッ!?」

「どうです？　なかなか美味しいでしょう？」

　バレッタは桃を口にして目を白黒させながら、一良の問いに激しく頷 く。

「すごく甘いです！　こんなに甘くて美味しいもの、初めて食べます！」

「それはよかった。私の分はいいから、全部食べてしまっていいですよ」

　果物などはこの世界にもあるのかもしれないが、この桃のように美味しく品種改良されたものはないのだろう。

　バレッタのあまりの感激ぶりを見て、一良は桃缶を全部バレッタに譲ることにした。

「えっ、さすがにそれは……」

　そう言いながらも、手に持った桃缶と一良を交互に見比べているバレッタに、一良は思わず吹き出してしまう。

「まあまあ、今まで頑張っていたバレッタさんへのご褒美ですよ。どうぞ食べてください」

「えっと……じゃあ、いただきます」

　一良の勧めにバレッタは赤くなって照れながらも、嬉しそうに桃にパクつくのだった。

　

　バレッタが桃を食べる姿を堪能した一良は、村に戻ってから早速「水車を手配してきます」

と言って日本に戻ると、携帯電話のネット検索で水車を製造している工務店を調べ、注文をするために直接工務店にやってきた。

「ええと、揚 水 水車ですね。ご指定のサイズですと、このグレードのものに揚 水 用の付属品を特注で付けることになりますので、納品は20日後で代金は３００万円になりますが」

　広げられたカタログを見せながら、髪に白髪の混じった人のよさそうな社長が、特色や製作期間を説明する。

　カタログに載 っている水車はどれも味があり、田舎の風景に良く合いそうだ。

「ちょっと事情があって、なるべく早く必要なんです。費用が高くなってもかまわないので、なんとか１週間で作れませんか？　組み立ては自分で行うので、各部品ごとにばらした状態で納品して欲しいんですけど」

「い、１週間ですか？　さすがにそれはちょっと……うちはあまり人手もありませんし、どんなに急いでも15日が限界ですよ」

「そこをなんとか。前金で５００万円、納品時にさらに５００万円出しますから、どうにかなりませんか？　運送費もこちら持ちでいいですから」

　一良が通常料金の３倍以上という驚異的な金額を提示すると、社長は驚きの表情を浮かべた。

「ちょ、ちょっと待っててもらえますか!?　すぐに戻ります！」

　社長は慌 てた様子で一良に断ると、携帯電話を取り出しながら応接室を出て行った。

　――いくらなんでも１週間は無理かな……。

　出されていたお茶を飲みながらカタログを見て一良が10分ほど待っていると、社長がニコニコしながら戻ってきた。

「志 野 さん、なんとか１週間で納品できる目途が立ちました。提示していただいた金額であれば、質も落とさずに期日までに納品させていただきます」

「えっ、本当ですか？」

「ええ、知り合いの工務店に応援をお願いできたので、何とか対応できます」

　その返事を聞くと、一良は早速懐 から小切手を取り出し、先ほど提示した金額を記入して社長に渡した。

　小切手に大金を記入してポンと渡すという、いつかやってみたいと思っていた庶民の夢を叶えることができて、ちょっと感動した。

「ありがとうございます、それでは、１週間後にご指定いただいた住所に運ばさせていただきます」

「はい、お願いします。運送費は納品時に一緒に請求してください」

　一良はそう言い残すと、応接室を後にした。

「……こんな不景気でも、羽振りのいい人はいるもんだな」

　一良が出て行った部屋の戸を見つめながら、社長はしみじみとつぶやいた。

　

「えっと、手斧30本、ノコギリ20本、草刈鎌60本、平鍬 に四又鍬 にシャベルとツルハシ……開拓団でも率いているんですか？」

「あー、まあそんなとこです。支払いはカードでお願いします」

　工務店を後にした一 良 は、ホームセンターで大量の農具を購入した。

　村にある木製の農具では、あまりにも農作業が非効率なうえに無駄な疲労を招くため、村人たちにプレゼントしようと考えたのだ。

　そのあまりの量に１度では運びきれず、店員にも手伝ってもらい何度も店と駐車場を往復して車に運ぶ。

　しかし、さすがに量が多すぎて１度では車に載 せきれず、結局トラックを借りて屋 敷 とホームセンターを２度往復したのだった。

　このあまりにも印象的な行動のため、その場に居合わせた店員たちに「開拓団長」というあだ名を付けられてしまったのだが、そんなことを一良は知る由もなかった。

　

「カズラ様、板の厚みはこれくらいでよろしいのでしょうか？」

「そうですね、それくらいあれば十分です。あと何で様付けなんですかね？」

　水車の発注をした次の日。

　木を切断するノコギリの音や、村人同士で声をかけ合いながら木を切り倒す音が響く中、一 良 は村人たちに指示しながら、揚 水 水車から水を受けるために使う水路用の木板を製造していた。

　ここは村はずれにある森の入口で、作業をしている一良たちの傍 には数本の切り倒された木が加工待ちで鎮座している。

「分かりました。それではこの厚みの長板をあと60枚ですね」

　村の若い男は一良に板厚を確認してもらうと、再び真剣な表情で作業に没頭し始めた。

「おおう、後半は完全にスルーか」

　作業に没頭している村人にぼやきながらも、新たに質問にやってきた村人に指示を出す。

「カズラ様、支柱の太さと長さはこれでいいのでしょうか？」

「あーっと、太さはこれでいいんですがちょっと長すぎるので、この線まで切ってください。あと様付けはやめて欲しいんですけど」

「なるほど、この長さですね。皆にも伝えてきます」

　村人が持ってきた柱をメジャーで測り、油性マジックで線を引くと、その村人は再び柱を引きずって持ち場に戻っていった。

「え？　何これイジメ？　イジメなの？」

「カズラさん、昼食の支度ができたので持ってきました……どうかしましたか？」

　一良が「ちくしょう、ちくしょう」と言いながらＡ４のノートに描いた水路の設計図を見直していると、バレッタと３人の若い村娘がリアカーを引いてやってきた。

　リアカーに載 っているのは、粥 を入れた鍋と新たに一良が持ってきたおかず用の缶詰だ。

「……村のみんなが私のことを様付けで呼ぶんです。何とかしてください」

「あー……皆カズラさんに感謝していますし、尊敬しているんです。呼ばせてあげてください」

「ええ……」

「まあまあ、いいじゃないですか。それより、食事ができたので休憩にしませんか？」

　普 段 呼ばれ慣れていない最上級の敬称に、一良はあからさまに嫌な顔をするが、バレッタに苦笑しながら流されてしまった。

　とはいえ、尊敬されることに慣れてはいないが悪いことではないので、様付けで呼ばれても極力気にしないことにした。

「そっか、もうそんな時間ですか。分かりました、休憩にしましょう……みなさーん、食事ができたようなので集まって食事にしましょう！　続きは食後で！」

　一良が村人たちに呼びかけると、あちこちから了解の返事が返ってくる。

　きりのいいところまでやろうと作業を続けている村人も数名見られるが、問題はないだろう。

「これで手を洗って待っていてください。今お粥 を持ってきますから」

　バレッタは一良の前に水 桶 を置くと、リアカーに積んである鍋からお粥 を椀にすくう。

　他の村娘たちも、それぞれ手洗い用の水 桶 を持って回ったり、集まって来た村人たちに、缶詰とお粥 の入った椀、それに水の入った木のコップを載 せた木製トレーを手渡したりしている。

「はい、お待たせしました。それでは、他の方にも配ってきますね」

「あ、バレッタ！　こっちは私たちでやるから、カズラ様とご飯食べてていいよ！」

　食事を載 せたトレーを一良に渡し、他の村人たちにも配ろうとリアカーに戻りかけたバレッタに、食事を配っていた村娘の１人が声をかける。

「えっ、でも……」

　一良の方をちらりと振り向きながら、バレッタは戸惑った様子を見せた。

「平気平気、後は任せて。ほら、早く行きなよ！」

　その娘は食事の載 ったトレーを押し付けるようにバレッタに渡すと、さっさと作業に戻っていってしまった。

「えっと、お隣いいですか？」

　少し苦笑しながら戻って来たバレッタに「どうぞどうぞ」と隣を勧める。

　一良としても、バレッタとバリン以外の村人とは気さくに会話をしたことがほとんどないので、バレッタが来てくれると気が休まる。

　人見知りというわけではないのだが、どうも他の村人たちは一良のことを極端に敬 っているのか、どことなく遠 慮 がちに感じられるのだ。

　今回の水路製作作業で、一良から積極的に村人たちに指示をしたり話しかけたりしたおかげで、いくらか改善したような気はしている。

「畑仕事に行った人たちはどうですか？　渡した道具は上手く使えてます？」

「はい、すごく使いやすいって大好評ですよ。私も少し使ってみたんですけど、簡単に土が掘り起こせてびっくりしました」

　ホームセンターで大量に購入した農具は、今 朝 のうちに一良がリアカーを使って全てバリンの屋 敷 に運び込んでおいた。

　本当ならば一良が直接村人たちに説明をしながら配りたかったのだが、水路に使うパーツ製作をしなければならなかったので、農具の配布はバリンに一任した。

　バリンはすぐに村人たちに配ると言っていたが、早速農具を使って村人たちと畑仕事を行っているようだ。

　ちなみに、昨日の夜は一良はあまりにも疲れていたので、街 にあったビジネスホテルに泊まってレストランで夕食を食べた後、爆睡していた。

「うんうん、喜んでもらえたようでよかったです」

　そう言いながら一良が「さんま蒲焼」と書かれた缶詰のプルトップ式のフタを開けると、中から食欲をそそるいい匂いが漂ってきた。

　おかず缶詰の中では万人受けするものであるし、自身の好物という理由もあって、選んで買ってきたのだ。

　お湯で温めておくといいとバレッタには伝えておいたのだが、ちゃんと実践してくれたらしく、缶はほどよく温まっている。

「わあ、いい匂いですね。すごく美味しそうです」

　隣ではバレッタも缶詰を開け、その匂いに顔をほころばしている。

　周囲からも、「いい匂いだなあ」とか「こりゃ美味い！」といった声が聞こえてくる。

「これは秋 刀 魚 っていう魚にタレをつけて焼いた料理です。結 構 美味しいんですよ」

「お魚ですか。たまに川で捕ってきた魚を食べることがありますけど、こんなふうに調理したことはなかったです」

　捕ってくる川というのは、昨日見に行った川のことだろうか。

　この世界でも、やはり釣 り針や網などで魚を捕るのか少し気になったので、聞いてみることにした。

「あの、川で魚を捕る時って、竿で釣 りあげたりするんですかね？」

「釣 りあげることもありますけど、時間がかかるわりにあんまり釣 れないですね。なので、洪水の後にできた水 溜 りの中にいる魚とか、取り残されている魚を拾ってきて焼いたり煮込んだりして食べることが多いです」

「ああ、なるほど。そりゃ効率的だ」

　２人がそんな話をしながらのんびり食事をしている間にも、お粥 のおかわりをしに何人もの村人がリアカーの下にやってくる。

　やってくる村人たちは、リアカーの傍 にいる一良に必ず礼 を言ってから、お粥 をおかわりしていくのだった。

　

「さて、今日のところはそろそろ終わりにしましょうか。続きはまた明日にしましょう」

　頭上にあった太陽は遠目に見える山頂まで下り、空は夕焼け色に染まっている。

　あと２時間もすれば日が完全に落ちそうなので、本日の作業は終えることにした。

　一良が作業の終了を呼びかけると、すぐに村人たちから了解の返事が返ってくる。

　作業に使ったノコギリや、村に元々あった青 銅 のノミや木 槌 などの道具を一良とバレッタも一緒に片付けようと思ったのだが、「片付けは私たちでやりますから、カズラ様とバレッタさんは先に帰って休んでください」と言われてしまった。

　ちょっと忍びない気もしたが、一良が働くとバレッタもセットで無制限に働きそうなので、ここはありがたく帰らせてもらうことにする。

「ここはお言葉に甘えておきますかね」

「あ、はい。それでは帰りましょうか」

　一良たちは片付けをする村人たちに礼 を言うと、バレッタと共に屋 敷 に帰った。

　帰り際、こちらに向かって祈るように手を合わせる数名の村人がちらりと視界に入った気がするが、目の錯覚ということにしておく。

　

　屋 敷 への帰り道、村での魚料理についてや今まで作っていた作物の話などをバレッタから聞きながら、のんびり歩く。

　村のことを楽しそうに話すバレッタの横顔を見ると、こけていた頬 やガリガリだった体も少しふっくらとしてきており、ここ４日間で彼女の栄養状態はだいぶ回復したように見えた。

　何より、精神的に追い詰められていた状態から解放されたことが大きいのかもしれない。

　――しかし、普通こんな短期間でここまで回復するものなのか？

　飢餓状態にある人間が、どれほどの速度で回復するものなのか詳しくは知らない。

　だが、もしかしたらあまりにも過酷な飢餓状態に体が置かれていたため、体の細胞が入ってきた栄養を残らずキャッチして吸収しているのかもしれない。

　リポＤで何十人もの重病人が復活した理由はよく分からないが、そこはいくら考えても仕方のないことである。

「あ、あの、カズラさん、どうかしましたか？」

　そんなことを考えながら一 良 がバレッタの横顔を見ていると、バレッタは少し顔を赤くして立ち止まり、軽くうつむきつつ一良を上目遣いで見上げた。

　少しばかり見つめすぎたらしい。

「あ、いや……バレッタさんが元気になってよかったって思いまして」

　バレッタは一良の言葉に一瞬きょとんとした表情をした。

「はい、カズラさんのおかげです」

　そしてすぐに、まるで花の咲くような満面の笑みを一良に向けた。

　その可憐な笑顔に、今度は一良が赤くなる番となってしまったが、照れよりも目の前の少女が見せる幸せそうな微 笑 みを見られたことが、何よりも嬉しく心に染み渡るのだった。

　

　水路のパーツを作る作業を始めてから６日後の昼。

　一良は日本の屋 敷 にて、工務店の社長と従業員から水車を受領していた。

「うわ、こりゃ結 構 な大きさの部品ですね。運ぶのが大変そうだ」

「そうですねえ、でも、重い部品でも40キロ程 度 なんで、運ぼうと思えば１人でも運べますよ」

　目の前のトラックに積まれた水車のパーツはほとんどが木製で、金属が使われているものは一部だけだ。

　大きな部品といってもリアカーには積めるサイズなので、運ぶのには問題ないだろう。

「では、玄関を上がったところにあるリアカーに重い部品から順に積んでもらっていいですか？　軽い部品は後で自分で家に運ぶので、積み終わったら残りはここに降ろして帰ってもらって結 構 ですよ」

「え？　家の中にリアカーがあるんですか？」

「ええ、そうです。あ、これ残りの代金の小切手です。あと運送費はいくらになりますかね？」

　社長は玄関を上がったところと聞いて怪 訝 な顔をしていたが、小切手を貰 うとすぐにホクホク顔になった。

「はい、運送費はこれで。書き間違ってないか確認をお願いします」

「ありがとうございます。金額はこれで大丈夫です」

　社長は礼 を言って残りの運送費分の金額を記入した小切手も受け取ると、つれてきた従業員に顔を向けた。

「おい、そこの支柱から運ぶぞ！　くれぐれもぶつけたりするんじゃないぞ！」

　社長は従業員にそう念を押すと、家の中のリアカーに部品を積み込み始めた。

　

「しかしすごい量だな。リアカーがなかったら絶対に運びたくないわ」

　水車の部品を半分ほど載 せたリアカーを引き、一良は異世界への敷 居 を跨 ぐ。

　そしていつものように雑木林を抜けると、見慣れた村の風景が目に飛び込んできた。

　少し離れた畑では、10人ほどの村人が畑の手入れをしている。

「さて、これを屋 敷 に運んだらまた戻らなきゃな。残りの部品を持ってこないと……リアカーもあと１台くらい買っておいたほうがよさそうだなあ……」

　そんなことを言いながら一良がバリンの屋 敷 に向かってリアカーを引き始めると、畑仕事をしていた村人たちが作業の手を止め、一良の姿を見つけて集まってきた。

「おお、それが水車というものの部品ですか。村長のお屋 敷 に運ぶのですか？」

「ええ、でも部品はまだ半分ほど国に置いてきているので、屋 敷 にこれを置いたらまた戻らないといけないんですけどね」

「これで半分ですか。ずいぶん大きなものなんですね」

　そんなことを話しながら、一良は村人たちにもリアカーを押してもらい、バリンの屋 敷 に向かう。

　村人たちと雑談をしながら、一良は「何でみんな『こんなにすぐ戻ってこられる国ってどこなのさ？』って聞いてこないんだろ」と首をひねるのだった。

　

「おかえりなさい、カズラさん！」

　一良たちが屋 敷 の庭に到着すると、すぐにバレッタが屋 敷 から出てきた。

　到着してから出てくるまでの時間から察するに、どうやら一良が戻ってくるのを待ち構えていたらしい。

「ただいまです。これ、水車の部品なんですけど、まだ半分ほど国に置いてきているんです。なので、いったんこれを降ろしたら残りの部品を取りに戻ります」

「分かりました。降ろすのお手伝いしますね」

　リアカーの前足を地面に着け、村人と協力して部品を降ろす。

　結 構 な量の部品があったが、さすがに10人以上の人手があったおかげで、ものの数分で降ろし終えた。

「それでは、もう一度国に戻って残りの部品を取ってきます。部品がそろったら川に行って組み立てますので、バレッタさんは人を集めておいてください」

「分かりました。父も呼んできましょうか？」

「あ、水路作りが優先なんで、今村に残っている人たちだけで川まで運びましょう。行く途中でまだ水路作りが終わっていないようだったら、必要に応じて手伝うってことで」

　数日前から、バリンには川から村までの水路を掘る作業の指揮を執ってもらっている。

　水路は結 構 な長さになるので、大多数の村人はそちらの作業に従事しているのだが、水路ができなければ揚 水 水車を設置しても意味がない。

　予定ではそろそろ完成することになっているので、もし終わっていなかったとしても少しの時間手伝えば、完成させることができるだろう。

「では、行ってきます。皆さんは私が戻ってくるまで休んでいてください」

　一良は皆にそう言うと、再びリアカーを引いて雑木林の奥にある通路へと向かうのだった。

　

　日本の屋 敷 から細かい部品を回収し、再び村の屋 敷 まで戻った一良は、待機していた村人たちに軽い部品を桶などに入れて持ってもらい、リアカーを引いて川へと向かった。

　村から出てすぐの所で、水路を掘っているバリンたちを発見した。

　どうやら、予定通りに作業は進んでいるようだ。

「おお、もうほとんど完成してますね」

「ええ、あとはここから溜 め池までの水路を掘れば終わりですな。このシャベルという道具のおかげで、ずいぶん楽に掘ることができましたよ」

　水路を掘っていたバリンは作業の手を止め、リアカーを引っ張ってきた一良に笑顔を見せた。

　他の村人たちも、作業を続けながら一良に会 釈 をする。

「川の上流と下流からの水路は両方とも掘り終わりました。カズラさんの言ったとおりに、上流の川の脇にも川に沿った深い水路を１本作っておきましたよ」

　作業の進み具合をバリンから簡単に説明してもらいながら、一良は延々と続いている２本の水路を目で追った。

　深さはだいたい30センチほどで、掘られた壁面は何度も叩いて固められており、とりあえずは水が流れても大丈夫だろう。

　後で板か石で補強する必要があるかもしれないが。

　水路は川の上流付近から村の溜 め池に向かうように作られており、村に入る直前で二又に分岐させている。

　分岐した１本は村の溜 め池へと向かい、もう１本は再び川の下流へと向かう。二又の部分に木で作った簡単な水門を２箇所設置することで、溜 め池に送るか下流に戻すかを選択できるようになっている。

　溜 め池の水がいっぱいになったら村へ通じる水門を閉じてしまえば、川の上流に設置してある水車から汲 み上げられた水は、再び川の下流へと戻っていく。溜 め池が溢れる事態は避けられるはずだ。

　これならば、水路に常に流れてくる新鮮な水を炊事や飲用として使うことができ、溜 め池の水は農作業用として分けることができるだろう。

「では、私たちは先に川まで行って水車を組み立てていますね。バリンさんたちは水路が完成したら、先日作った木の水路を持って川に来てください」

「承知しました。すぐに合流できるよう、急いで作業を進めましょう」

　一良はバリンたちに残りの作業をお願いすると、再びリアカーを引いてぞろぞろと水路をたどって川の上流へと向かうのだった。

　

　一良たちが川に着くと、先ほどバリンが言っていたように、３メートルほど離れた場所に、川に沿って数メートルにわたり水路が掘られていた。

　深さは川の水が十分引き入れられるほどにまで掘られており、水路の幅も申し分ない。

　一良は村人たちを数名のグループに分けると、数枚に分かれた説明書を該当する部品とセットで配り、それぞれ組み立ててもらうことにした。

　工務店の社長から渡された組み立て図はほとんどがイラストで、組み立て順に説明されている分かりやすいものだったので、日本語が読めないバレッタたちでも「Ａ１」や「Ｂ１」などと書かれた部品番号に注意すれば、何とか組み立てることができる。

「カズラさん、これをここに挿し込んで、こっちの部品と繋げるのでいいんでしょうか？」

「そうそう、指を挟 まないように気をつけて。はい木 槌 。……あ、ロズルーさん、その部品はそれとは繋がらないですよ。こっちの記号が書いてある部品です」

　一良は村人たちが部品を組み立てるのをチェックしながら、水路の幅をメジャーを使って測り、水車の支柱を立てる位置を確認する。

「ええと、こことここに支柱を立てればいいのか。支柱が振動で倒れたりしたら洒落にならないからな。しっかり埋めて踏み固めておかないと」

　支柱を立てる位置に石で印を付け、一良もバレッタと同じグループで水車を組み立てる。

　そして組み立てから１時間半が経過し、慣れない組み立て作業もようやく８割ほど進み皆で川の水を飲みながら一息ついていると、木の水路や柱を持ったバリンたちがやってきた。

　水路を作る作業をしていた村人たちの他にも、赤ん坊を抱えた母親や、子供や老人の姿も見える。

　どうやら、全ての村人たちが水車を一目見ようとやってきたようだ。

　……誰も留守番していなくていいのだろうか。

「おお、すごいですな。それが水車ですか」

「あ、お父さん。もう水路は掘り終わったの？」

「うむ、あとはこの木の水路を水車に合わせて置いていくだけだ」

　結 構 な重労働をしてきた後にもかかわらず、さすが日 頃 畑仕事で鍛えているためか、バリンも村人たちにも疲れた様子は見えない。

　むしろ、慣れない作業をしている一良のほうが疲れた顔をしている。

　ともあれ、水路が完成したのであれば、さっさと水車も組み上げなければならない。

「すみません、まだ水車は組み立て終わってなくて……。もうすぐ終わりますから、先に水車の支柱を立てる穴をここに掘ってもらっていいですか？　あと、作ってもらった水路に水を送る木の水路の設置もお願いします」

「分かりました。他の者も、大変だとは思うが頑張って水車を組み立ててくれ。これができれば、村はもう水不足で困ることはなくなるのだからな」

　バリンが休んでいる村人たちにそう声をかけると、村人たちは「よし、やるか！」と声を出して、再び水車の組み立て作業に取り掛かる。

　一良もバリンにメジャーを渡し、支柱用の穴を掘る深さを指定すると、再びバレッタたちと共に水車の組み立て作業を再開するのだった。

　

「よし、できた！」

「こっちも水路の設置と支柱の穴掘りは終わりましたぞ。ここにこの平べったい足の付いた分厚い板を入れればいいのですかな？」

「はい、入れたら埋めながら何度も踏み固めて、しっかり固定してください」

　それから20分後。

　ようやく組み立て作業も終わり、いよいよ水車を設置する段階となった。

　一良はバリンたちに指示をして、軸受け用の縦に長い支柱を立てると、何度も踏み固めて支柱が動かないように固定した。

「では、いよいよ水車を支柱に設置しますか。皆さん、水車を持ち上げるので手伝ってください！」

　一良の呼びかけに、様子を見守っていた村人たちは一斉に集まって水車を持ち上げた。

　水車の幅に対して人数が多すぎるため、大多数の村人は水車を支えることはできないが、それでも掛 け声で応援する。

「水車の軸の部分を、支柱のへこんでいるところに乗せてください。軸に負担が掛からないように、両方同時にゆっくりとお願いします」

　軸は金属製であり、ちょっとやそっとの加重では変形するといったことはないと思うが、それでも慎重に軸受けに乗せる。

　軸受け自体も金属なので、磨 耗 の点では心配はいらないようだ。

「では、後は水車の横に水受け用の木の水路を設置して、川と水路を繋げるだけです。バリンさん、お願いできますか？」

「うむ」

　一良の指示に、バリンは村人を集めてすぐに水受けの水路を設置し、続いて水路の上流側と下流側の川の間をシャベルで掘り進めた。

　下流側は、流れてきた水が川に流れ落ちる程 度 には高さがあるため、直接川の水が入ってくることはない。

　水路にはある程 度 の水深は確保しなければならないので、下流側には木の板で30センチほど敷 居 を作っておく。

　また、川と水路を接続する部分の壁面が水流で削られないように、しっかりと板で補強した。

「あと少しで川と繋がりますな……おーい、皆集まれ！　水車が動くぞ！」

　バリンの呼びかけに、川べりで休んでいた村人や、遠くで遊んでいた子供たちが駆け寄ってくる。

　バリンは全員が集まったことを確認すると、シャベルで一気に水路と川を隔てる土を取り除 いた。

　邪魔な障害が取り除 かれ、水路に一気に川の水が入り込む。

　すると、水路に流れる水の流れに羽が押され、少しずつ水車が回り始めた。

「あ、回り始めた……すごい！　水があんな高いところにまで上がってる！」

　一良の隣で水車を見ていたバレッタは、水車の羽の横に付けられた揚 水 用の木箱から、高所に設置された木の水路に続々と吐き出される水を見て、驚きの声を上げた。

　周囲でも村人たちが歓声を上げ、設置された木の水路に流れる水を追って駆け出していく。

「カズラさん、私たちも追いかけましょう！」

「えっ？　追いかけるって、まさかここから村まで走るの？　どんだけ距離あると……ってちょっと！　引っ張らないで！　マジすかあー!?」

　はしゃいだ様子で走り出したバレッタに手を引かれ、一良も強制的に村へと向けて走り出す。

　その場に１人残される形となったバリンは、走り去っていく皆の背をやれやれといった様子で見つめる。

「おいおい、道具の片付けも残っておるというのに」

　そんな言葉とは裏腹に、バリンは嬉しそうな笑顔を浮かべながら、シャベルや木 槌 などの道具をリアカーに載 せるのだった。

第３章　私をイステリアへ連れてって

　

「もう……無理……死ぬ……」

　バレッタに手を掴まれたまま強制的に村まで全力疾 走 させられた一 良 は、村の入口にある二又に分かれた水路の脇に大の字になって倒れこんだ。

　一良が荒い息を吐き出しながら倒れている間にも、体力のあり余っている子供たちなどは、村の溜 め池に向かう水を追いかけていまだにわいわい騒ぎながら走り続けている。

「ご、ごめんなさい、カズラさん。大丈夫ですか？」

　一良の手を引きながら村まで強制的に走らせたスパルタ娘、バレッタは、倒れこんだ一良に驚き、急いで屋 敷 まで戻って木のコップを取ってくると、水路に流れる川の水を汲 んで一良に駆け寄った。

「はい、お水です。ゆっくり飲んでください」

「あ、ありがてえ……」

　バレッタは一良の肩に手を添えて軽く自分に寄り掛からせながら半身を起こさせると、一良の口元にコップを寄せて水を飲ませる。

　息も絶え絶えになりながら水を飲む一良を見て、バレッタは普 段 とのギャップに少し笑ってしまった。

「ふう、生き返った……ん？　どうかしましたか？」

　クスクスと笑っているバレッタに、一良は地面に手をついてその場に座り直しながら小首を傾 げる。

「ふふ、何でもないです。それより、そろそろお家に戻ってお昼にしましょう。ちょっと遅くなっちゃいましたね」

　バレッタはそう言って立ち上がると、片膝 に左手をついて一良に右手を差し伸べる。

「あ、もうそんな時間か。分かりました、私も準備手伝いますね」

　一良はバレッタの手を取って立ち上がり、服についた砂 埃 を払うと、２人で屋 敷 へと向かうのだった。

　

「ホントすみません。片付けのこと完全に忘れてました」

「いやいや、いいんですよ。１人でも十分運べる量でしたからな」

　バレッタを手伝い食事の支度をしていた一良だったが、しばらくしてからリアカーに大量のシャベルなどの道具を積んだバリンが戻り、慌 てて外に出て謝罪をした。

　リアカーも置きっぱなしだったので、確かに１人で運べると言えば運べるのだが、バリンの持ち帰ってきた道具や余った板などの数から察するに、かなりの重労働だったはずだ。

「カズラさん、お父さん、食事の準備ができたよ」

　一良がバリンに平謝りしているうちに昼食の支度を終えたバレッタが、２人を呼ぶ。

　２人が屋 敷 の中に入ると、居間では囲 炉 裏 に置かれた鍋がほかほかと湯気を立ち上らせ、美味しそうな香りを漂わせていた。

　鍋の中には、近所の村人が分けてくれた収穫したての芋と、この間一良とバレッタが森で採ってきたドングリのような木の実が細かく砕かれ米と一緒に炊かれている。

　それとは別に、同じく２人が森で採ってきた野草とアルカディアン虫を炒めて塩を振った小皿が、それぞれの定位置に１皿ずつ置かれていた。

「おお、これは美味そうだな。アルカディアン虫も捕れたのか」

「うん、たった６匹だけどね」

　一良は全員の皿に２匹ずつ均等に入れられているアルカディアン虫を見て、今回は自分にだけ大量に配られていないことにほっとすると、定位置に腰 を下ろした。

　別にアルカディアン虫の味が嫌いというわけではないのだが、あのカブトムシの幼虫のような独特の形状をした芋虫を口の中に入れる瞬間は、やはり何ともいえない気分になる。

　バレッタが２人のお椀 に炊き込みご飯をよそい始めた時、屋 敷 の戸を叩く音が聞こえてきた。

「あ、私が出てきます。お父さん、これお願いね」

「うむ」

　バレッタは炊き込みご飯をよそっていた木のおたまをバリンに渡すと、小走りで屋 敷 の入口に向かう。

　一良がバリンから炊き込みご飯の入ったお椀を受け取ると、バレッタが慌 てた様子で戻ってきた。

「お父さん、ナルソン様の使いのアイザックさんが……」

「ん、そうか。一良さん、すみませんが少しの間席を外しますぞ」

　バリンはバレッタの言葉を聞くと、すぐにおたまを置いて屋 敷 の入口に向かう。

「ナルソン様……前に言ってた、この辺を統治している貴族様でしたっけ」

「はい、その使いの方が来て……あの、申し訳ないのですが、私が呼ぶまで奥の部屋に行っていてはいただけないでしょうか？」

　突然のバレッタの申し出に、一良は一瞬きょとんとした。

「あ、はい、分かりました」

　だがすぐに、本当に申し訳なさそうに頼むバレッタに返事をすると、席を立って普 段 自分が寝ている奥の部屋に向かう。

　バレッタは一良が部屋に入ったことを見届けると、囲 炉 裏 に置いてあった鍋と、炊き込みご飯をよそったお椀、それに一良の分の小皿をなぜか別の部屋に下げ、再び屋 敷 の入口へと向かうのだった。

　

「日照り続きでこの村も大変なことになっているかと思っていたのですが……溜 め池に水は張ってあるし、何やら水路まで作られているし……いったい何があったのですか？」

「この間運よく雨が降って溜 め池に水が貯まりましてな、水が残っている間にと、皆で協力して水路を掘ったのですよ」

　バレッタが再び入口まで戻ってくると、身体に皮の軽 鎧 をまとった若い男――アイザック――がバリンと話をしていた。

　アイザックは動物の皮で作られた皮 紙 が張られた薄い板と細い木炭を手にしており、腰 には鞘 に入った長剣と短剣を携え、背中にはふちを青 銅 で補強した円盾を背負っている。

　身長は１８０センチほどであり、身体は筋肉で引き締まっていて、無駄な贅 肉 など皆無である。

　整った顔立ちにショートカットの金髪が映える、なかなかの美男子だ。

　少し離れた所に生えている木には、彼が乗ってきたと思われる馬に似た動物が繋がれている。

「そうですか……それはそうと、納めていただく作物ですが、２ヵ月後の期日までに収穫はできそうですか？」

「それが……雨が降る前にほとんどの作物は枯れてしまい、村全体でもいつもの１割も納められるかどうかといったところなのです。一緒に畑を見て回りますか？」

　バリンが申し訳なさそうにそう言うと、アイザックは「やはり」といったふうに表情を曇 らせた。

「はい、お願いします。実は他の村も一部を除 いて似たような状況で、酷 いところでは餓 死 者 も出ているのですが……ここはそこまで酷くはないようで良かったです。自分たちで食べる分の食料はあるのですか？」

　アイザックはそう言いながら周囲の畑に目を向ける。

　村に作られた沢 山 の畑では、多くの村人たちがせっせと農作業に励 んでおり、その周囲では子供たちが遊んでいる。

　餓 死 者 が出るほど酷 い状況ならば、そんな光景は見られないだろうと判断したのだ。

「ええ、山で採ってきた野草などを使って何とか食い繋いでいます。水の心配がなくなったおかげで、２ヵ月後の収穫は期待できませんが、４ヵ月後の豆の収穫は今までどおりできるかと思いますし、それまでの村の食料も、成長の早い葉物を育てることで何とか目 処 が立ったところです」

「なるほど、それはいい知らせですね……おや、何やらいい匂いがしますね。これから食事ですか？」

　アイザックは手にした皮 紙 に何やら書き込むと、屋 敷 内から漂ってくる香りに鼻をひくつかせた。

「え？　あ、はい。たった今作ったところで、これから食べようかと……」

「ふむ、そうだったのですか。ちょっと失礼しますね」

　アイザックはそう言うと、入口に立つバリンとバレッタを押しのけて屋 敷 の中に入り、囲 炉 裏 のある居間までずかずかと入り込む。

　勝手に入っていくアイザックにバリンは狼狽した様子だったが、一緒にいたバレッタは涼しい顔をしている。

　居間に入ったアイザックは、置いてある小皿に載 っているアルカディアン虫と野草の炒め物を見て、なるほど、と頷 いた。

「これは……アルカディアン虫ですか。そういえば、この辺りの山でも捕れるんでしたね」

「はい、最近はあまり捕れないのですが、栄養があるのでこれだけでも何とかやっていけるんです」

　ここで初めて、バレッタが言葉を発した。

「そうですか……」

　やるせないような表情で笑顔を作るバレッタに、アイザックは同情した表情を見せる。

「勝手に家の中に入って申し訳ありませんでした。実は他の村での話なのですが、村全体で収穫をかなり少なく申告していた所があり、つい先日同じような状況で発覚した出来事がありまして……」

　つまり、収穫量をごまかして納める作物をできるだけ少なくしようとした事件があったために、領主側もかなり神経質になっているのだろう。

　今回のような大規模な飢 饉 の時ではなおさらである。

「そんな……ナルソン様は私たちの生活を色々と気遣ってくださるのに、それを裏切るようなことをする人がいるなんて……」

　明かされた事実に、バレッタは悲しそうにうつむいてみせる。

「疑って申し訳ございません。どうか気を悪くしないでください」

「いやいや、アイザックさんはお勤めを全うしているだけです。どうか頭を上げてくだされ」

　アイザックが謝罪をしながら頭を下げると、バリンは慌 ててアイザックに声をかけた。

「ありがとうございます。本当に申し訳ございませんでした」

　アイザックは顔を上げて礼 を述 べると、改めてバリンに向き直った。

「では、早速ですが村の中を見て回らせてください。バリンさんはご同行をお願いします」

「分かりました」

　バリンを伴 って屋 敷 を出て行くアイザックを見送ると、バレッタはほっと息をついて、一良の待っている部屋へと向かうのだった。

　

「んー、貴族の使いか。どんな格好をしてるのか気になるなあ」

　バレッタに奥の部屋にいて欲しいとお願いされた一良は、素直に言うことを聞いて部屋で大人しく寝転んでいた。

　貴族であるナルソンの使いと聞いて、どんな格好をしているのだろうと非常に興味をそそられたが、バレッタの頼みとあっては断ることはできない。

　それに、いまだに日本での普 段 着を着ている一良が、ナルソンの使いであるアイザックという人物に見られたら、確実に不審がられる。

　きっとバレッタは、そのことを心配して下がっているように言ってくれたはずだと一良は思った。

「カズラさん、お待たせしました。もう戻ってきても平気ですよ」

　バレッタが一良を呼びに戻ってきた。

「もう使いの方は帰られたんですか？」

「いえ、今は父と一緒に村の畑を見て回っています。なので、父が戻ってくるまでは外には……」

「あ、大丈夫ですよ。いいって言われるまで外には出ませんから」

　申し訳なさそうに言うバレッタに、一良は笑顔で答える。

「ありがとうございます」

　バレッタもほっとした様子で微 笑 んだ。

「では、食事にしましょうか。父には悪いですけど、温かいほうが美味しいですから」

「そうですね、食べちゃいましょうか」

　一良はそう言って立ち上がると、バレッタと共に居間へと向かうのだった。

　

　一方その頃 、バリンとアイザックは村の畑を見回っていた。

　畑で働いている村人たちは、ちらちらと２人を気にしつつも、鍬 を使って畑を耕 したり、芽が出たばかりの野菜の周囲に生えた雑草を手で引き抜いたりしている。

　畑で働いている者は誰一人として、一良が供与した農具は使っていなかった。

「ふむ、まだ芽が出たばかりのようですが、溜 め池に水はありますし、水路からも水が流れているので、日照りの影響はあまりなさそうですね」

「ええ、皆で苦労したかいがありました」

　バリンの言葉に、アイザックは水路を目で追った。

　この延々と村の外に続く水路を、村人たちがどれほど苦労して掘ったのだろうかと思うと、深い尊敬の念が沸 き起こる。

　住民が１１０名ほどのこの村では、水路を掘る作業にあてられる人員はわずかだろうし、先ほどバリンの屋 敷 で見たように食べ物もほとんどない状況での土木作業は想像を絶するほどの難業であったはずだ。

　実際のところ、一良が持ち込んだ大量の食料と道具のおかげで、全ての作業がサクサクと進んでいったのだが、そんなことをアイザックは知る由もない。

「皆さん、本当に頑張ったのですね……さて、２ヵ月後に納めていただく作物の件ですが、ざっと見て回ったところ、やはり収穫は厳しそうなので、以前にもあったように木材を納めていただこうかと思います」

　しばしの間水路を眺 めたアイザックは、頭を切り替えると租 税 の話をし始めた。

　いくら水路が引かれて水の心配がなくなったとはいえ、すぐに作物が成長するわけではない。

　村全体では現在も深刻な食料不足であると判断したアイザックは、今回は税の形式を作物から木材に切り替えることにした。

「前回と同じだけの量の木材は無理でしょうから、前回の８割程 度 の木材を納めていただければと思いますが、よろしいでしょうか？」

「分かりました。前回の８割ですな。必ずお納め致 します」

　アイザックはバリンの返事を聞き微 笑 んだ。

「それでは、また１ヵ月後に様子を見に参ります。今後も大変でしょうが、どうか村の方々と協力して頑張ってください」

　アイザックはそう言うと、バリンとしっかりと握手を交わすのだった。

　

　蝋 燭 の明かりがほのかに板張りの室内を照らすなか、短く切りそろえられた白髪交じりのダークブラウンの髪を持つ壮年の男が１人、大きな執務机に向かいながら、手にした皮 紙 に書かれている報告文を読み上げていた。

　報告文を読み上げる男の顔は険しく、その内容が芳 しくないことを物語っている。

　机の上には、彼が手にしている皮 紙 以外に数枚の報告書が重ねられ、その脇には羽ペンと黒いインクの入った小さな陶器が置かれている。

　16畳ほどの広さの部屋に置かれた家具は質素なものばかりで、男の座っている机と椅 子 の下に敷 いてある動物の毛皮をつなぎ合わせた大きな絨 毯 以外には、高価に見える品はひとつもない。

　男が報告書を見ながら何やら考え込んでいると、部屋の扉がノックされた。

「アイザックです。グリセア村からただいま戻りました」

「入れ」

　男が報告書に目を落としたまま言うと、「失礼します」との声の後に、右手に皮 紙 を持ったアイザックが入ってきた。

　部屋に入ってきたアイザックは、いまだに難しい顔をして報告書を読んでいる男に、手にしていた皮 紙 を差し出す。

「ナルソン様、グリセア村の状況ですが、ナルソン様の案じていたような事態にはなっておりませんでした。それどころか、村の中には水路が引かれ、水の心配はしなくてもよい状態となっておりました」

「……何だと？」

　報告書を読んでいた男――ナルソン――は、アイザックの報告に顔を上げると、差し出された皮 紙 を受け取り目を通す。

　それを読みながら怪 訝 な表情をするナルソンに、アイザックは何かまずいことでもしてしまったかと、直立したまま身じろぎした。

「水路には水が流れていたと書いてあるが、間違いないのか？」

「はっ、確かに水が流れておりました。水路は溜 め池まで繋がっており、溜 め池の水も半分ほど溜 まっておりました」

「ありえんな」

　アイザックの返答を聞くと、ナルソンは視線を報告書からアイザックへと移す。

　その射貫くような視線を受け、アイザックは別に悪いことをしたわけでもないのに、背中に冷や汗をかいた。

「し、しかし、実際にこの目で見てきたので間違いはないかと……」

「アイザック、お前はあの村から川までの距離と、川の周囲の地形を知っているか？」

「……いえ、申し訳ありません」

「……そうか」

　ナルソンは立ち上がると、壁際に置いてある書類棚から、２枚の大きな皮 紙 を抜き出した。

「まあよい。なぜ水路に水が流れていることがありえないのか、今から説明しよう。地理と一緒にしっかり覚えるといい」

ナルソンはうなだれているアイザックの肩を叩くと、机の上に２枚の皮 紙 を広げた。

　１枚には彼が統治しているグリセア村の周辺地図が描かれており、もう１枚は村から少し離れた地域の地図で、村への水路に繋がっているはずの川も描かれている。

「いいか、まずグリセア村から川までの距離だが、大人の足で歩いて４半刻（約30分）はかかる。さらに日照り続きで食料もほとんどなく、先の戦争で若い男手がかなり少なくなっていて労働力も足りない。道具も村には青 銅 製のものはほとんどない」

　ナルソンはそこまで話して、「ここまではいいな？」とアイザックに確認する。

「はい」と返事をするアイザックに、ナルソンは再び説明を始めた。

「雨がいつ降ったのかは報告書には書いてはいなかったが、お前が前回グリセア村に行った直後……だいたい１ヶ月前だな。そこで雨が降ったとして、それから必死に水路を作ったと言うのなら、まあ分からない話でもない。ただし……」

　ナルソンはそう言うと、指で地図に描いてある川を指した。

「この川の水面が水路を引ける高さであれば、だ。残念ながら、この川の水面は水路を引くには低すぎる。水路をもっと上流から引くにしても、川は上流に行くにつれて村から離れるし、途中にいくつもの丘まである」

「なんと……それでは、あの水はいったいどこから……」

　ナルソンの説明を聞き、アイザックは地図を見ながら唸 った。

　アイザック自身、水路に水が流れているのを見たことは事実であるし、てっきり単純に川への水路を掘っただけだと考えていた。

　しかし、その川からは水路が引けないのである。

　地図を見る限り、村の近くに他の水源はなく、どこから水を引いてきたのか皆目見当もつかない。

　丘を切り崩すか、丘を大きく迂回して水路を引けば不可能ではないが、時間的にも労働力的にも現実的ではない。

「それは私にも分からんが……まあ、村の水路をたどっていけば分かるだろうな」

「そうですね、それでは明日もう一度、グリセア村へ行ってまいります」

　勇 んでそう申し出るアイザックに、ナルソンは首を振った。

「お前には別の仕事をやってもらわねばならん。それに、グリセア村に水が供給されているというのは悪い知らせではないから、水源がどこかということは保留にしておこう。何しろ、ここからグリセア村まではラタに乗っても丸１日はかかる。今はその調査にそこまで掛 けられるほどの時間はない」

「……はい、申し訳ございません」

　自分の注意力不足のせいで、ナルソンに領内の懸念事項を１つ増やしてしまったと、アイザックは肩を落とす。

　ナルソンはそんなアイザックの様子に気づくと、ふっと目元を緩めて再び彼の肩を軽く叩いた。

「そんなに気にするな。お前がグリセア村に行った回数も、まだ数えるほどしかないではないか。それに、悪い知らせならともかく、今回はいい知らせだったのだ。今回の一件で地理を把握できて、逆によかったではないか」

「しかし、今回はよかったものの、もしこれが私の落ち度のせいで取り返しのつかない事態になっていたらと考えると……」

　なおも気落ちしているアイザックに、ナルソンはやれやれとため息をつくと、話を変えるべく口を開いた。

「ところで、最近リーゼとはどうなんだ？　仲良くしているのか？」

「えっ!?　い、いえっ、特に変わりありませんですっ！」

　突然振られた話に、アイザックは驚いて顔を上げ、慌 てて答える。

　そんな様子のアイザックに、ナルソンは大げさにため息をついてみせた。

「アイザックよ、そんなことでは我が娘を振り向かせることはできんぞ。あいつの好みがどんな男かは分からんが、砦 と一緒で攻めねば落とせぬということは確実だ」

「……アルカディアの盾と呼ばれているナルソン様のお嬢様では、砦 どころか難攻不落の城 塞 に思えますが」

「はっはっは、上手いことを言うではないか！　確かにあいつはその辺の砦 どころではないかもしれんな！」

「いえ、冗談ではなく本当のことなんですけどね……」

　可 笑 しくてたまらないといった様子で大笑いしているナルソンに、アイザックは深くため息をついてそうつぶやくと、再び肩を落とすのだった。

　

　一方その頃 、グリセア村のバリンの屋 敷 では、パチパチと薪 の燃える囲 炉 裏 を囲みながら、一良がバレッタとバリンから農作物や租税について話を聞いていた。

「なるほど、だいたい２ヶ月から３ヶ月ごとに作物を税として納め、領主はそれを他の地域と取引してお金に変えるわけですか」

「ええ、そのお金を王家に納めるので、しっかりと租税を徴収しないと王家からお咎 めを受けます。王家から承諾を得られれば、作物やその他の品を、お金の代わりに直接納めることもあるみたいですけどね」

「ふむふむ、バレッタさんは物知りですね。感心します」

　一 良 がそう言うと、バレッタは少し照れた様子で微 笑 んだ。

「父から色々教えてもらっているんです。村長の娘であるからには、ある程 度 の学がなければ村の人たちに示しがつきませんから」

「うむ、我が娘ながら、バレッタは大変頭のいい娘です。こんな小さな村にいるよりも、ナルソン様などの貴族様の下に仕えさせていただいて、少しでも学を増やしたほうがいいと思うのですがな……」

　その言葉に、バレッタはバリンに顔を向けるとにっこりと微 笑 んだ。

「ううん、私この村が好きだから離れたくないの。それに、私がいなくなったらこの家はすぐに埃 まみれよ？　１ヶ月もしないうちに、お父さんは埃 の塊 になっちゃうわ」

「おいおい、酷 い言い様だな。いくらなんでも掃除くらいできるわい」

　そう言いながらバレッタを見るバリンの目は温かい。

　恐らく、バレッタはバリンがこの屋 敷 に１人になってしまうことを気にしているのだろう。

　そんな２人を見ながら一良は、

　――親思いのなんていい娘なんだろう。

　と、心が温かくなるのだった。

「えっと、それで今回の租税ですけど、以前納めた木材の８割でしたっけ？」

「ええ、昨日アイザックさんからはそう指示されましたな。本当は作物を納めたいところですが、今からではほとんどの畑で芋の成長が間に合いませんので、次に納める豆を植えるまでの間は成長の早い葉物を育てて、村の食料にする予定です」

　一良は「なるほど」と頷 くと、納める木材について少し考える。

　この間水路を作るために行った伐 採 作業の進み具合から見て、伐 採 は問題なく行えるだろう。

　前回納めた木材の量がどれだけあるのかは知らないが、一良が持ってきた斧やノコギリがある今、問題なく作業を行えるはずだ。

「ちなみに、提示されたものよりも多く租税を払うことってあるんですか？」

　一良の問いに、バレッタが「ええ」と頷 く。

「他の村ではどうなのかは知りませんが、予定より多く作物が取れた場合や、手が空いて薪 に使う枝を大量に拾ってこれた場合などは、それを他の街 で売ったお金の一部や採れたものなどを追加で納めることもありますよ」

「へぇ、それはまたどうして？」

「ナルソン様は、私たちの生活のこともちゃんと考えて租税を決めてくださいますし、何か村で困ったことがあっても、積極的に支援してくださるからです。今回の飢 饉 では、さすがに無理だったみたいですけど」

「おお、そりゃいい領主様だ……」

　バレッタの答えに、一良は思わず感心して頷 いた。

　かなりの善 政 を敷 いているようではあるが、それゆえにナルソンの負う苦労は半端なものではないだろう。

　優しくしていても全てのものが恩に報いるわけではないだろうし、夕食時にバリンから聞いたように、収穫量をごまかして自分たちだけ楽をしようという村も必ず出てくる。

　甘くしすぎれば付け上がるし、逆に厳しくしすぎれば反発する。

　いつの世も、経営管理というものは難しいのだろう。

「ですから、今回のように税収が一気に落ち込むと思われる時は、何とか私たちもナルソン様に多く租税を納められるようにしたいんです。きっとナルソン様も、王家に納めるお金が足りなくなるでしょうから」

「なるほどねえ……。それでは、指示された木材はもちろんのこと、可能であれば作物も納めたいですね。今も芋を育てている畑はどれくらいありますか？」

「芋畑は元の２割も残っていればいいところですな。他の畑は日照りで完全にやられてしまいました」

「２割か……ううむ」

　ナルソン領の優等生であるグリセア村（先ほどバリンから初めて村の名前を聞いた）としては、何とか多くの租税を納めたいところである。

　――今から芋の苗を増やしても間に合わないから、できることといえば芋の質を上げることくらいか。

　日本から大量の作物などを持ってきてしまえば手っ取り早いのだろうが、この世界の食べ物とはだいぶ味や形が違うし、いきなり大量の新種の作物を納めたとしたら、怪しまれること必至である。

　とりあえず木材については心配ないようなので、可能な限り村にある作物を大切に育てて、租税として納めるのがいいだろうと一良は考えた。

「あの、明日村の畑を見せてもらってもいいですかね？　残った芋の様子が見たいんですけど」

「おお、見てくださりますか。ありがとうございます」

「え？　あ、はい。とりあえず見るだけですけど……」

　なぜか礼 を述べて頭を下げるバリンに、一良は内心首を傾 げる。

「では、そろそろ休みますか？　日が落ちてから結 構 経ちますし」

「あ、そうですね。寝ましょうか」

　バレッタの一声にて、その夜の話し合いはひとまずこれにてお開きとなり、翌朝３人で畑へ向かうことになったのだった。

　

　次の日の朝、一 良 はバリンとバレッタに連れられて、芋の生き残っている畑まで来ていた。

　日照りの中でも村人たちの努力で何とか生き残った芋たちは、緑色の葉を精一杯広げ、蔓 もにょろにょろと伸びており、どれも元気そうである。

「おー、どれも青々として元気そうですね」

「ええ、水路が引かれたおかげですな。たっぷり水をあげることができるので、日照りにも負けません」

　畑を見ている間にも、畑の世話をしにきた村人たちが一良たちに挨 拶 をしては、芋の葉の隙 間からのぞいている草を抜いたり、溜 め池に水を汲 みに行ったりしている。

　この畑の傍 を通って溜 め池へ向かう水路には水は流れていないので、溜 め池の水はいっぱいになっているのだろう。

　多くの村人たちが代わる代わるやってくる様子から、どうやら村全体で協力して畑の世話をしているようだ。

「この芋は、収穫時にはどれくらいの大きさになっているんですか？」

「えっと、これくらいの大きさのものが多いです。１つの苗に５個くらいできますね」

　バレッタはそう言いながら、手で小さな輪 っかを作って見せた。

　輪 っかは日本のスーパーで売っているＭサイズの鶏 卵 と同じくらいの大きさであり、ずいぶん小ぶりな芋ができるようである。

　１つの苗に５個できるとは言っても、どうにも物足りない気がする。

「肥料は何を与えているんですか？」

「えっと……ひりょうって何ですか？」

「……え？」

　何のことだろう？　といった表情で答えるバレッタに、一良は一瞬固まったが、こっちの世界では呼称が違うのだろうと思い直した。

「ええと、作物に栄養を与えるために土に混ぜるものですけど、何か畑に撒 いたりしてません？」

「あ、豊作のおまじないのことですね。グレ……神様に豊作をお願いするために、作物の種を蒔 いた後に、山で狩ったカフクの骨を細かく砕いて畑に撒 いたりしますよ」

「……他に何か撒 いたりはしないんですか？」

「えっと……他には何も……あ、あの、もしかして骨ではなくてお肉のほうがよかったのでしょうか？　昔からの慣習で砕いた骨を撒 いていたんですけど、やっぱり骨なんかよりお肉のほうが……その……好きだったり……しま……す？」

　どうやら、この村の農業には肥料という概念がないらしい。

　おまじないとして肥料のようなものを撒 いてはいるようだが、目的が土に栄養を与えることではないので、大した量は撒 かないのかもしれない。

　あと、神様の好みなんて聞かれても困る。

「神様の好物が骨と肉のどっちかってことは置いといてですね。作物を元気にさせるには、まず土を元気にさせないといけないのですよ」

「土をですか？」

　一良の言葉に、バレッタは小首を傾 げる。

　恐らく、作物とは神様の恵みや祝福などのおかげで成長すると考えていたのだろう。

「ええ、そのためには森の中にある腐 葉 土 ……落ち葉などが腐 って土みたいになっているものとか、残飯とかをいったん土と混ぜて腐 らせたものを畑の土に混ぜたりします」

「あの……そんな腐 ったものなんて畑に混ぜて、神様は怒らないのでしょうか？」

　一良の説明に、バレッタは怪 訝 そうな表情で一良に問う。

　この村の人間にしてみれば、畑に混ぜるという行為が神様に捧 げるという意味なのだろう。

「あー、大丈夫ですよ。逆に神様も喜ぶと思いますし、土も元気になりますよ。神様はそれらを使って畑を元気にしてくれるんです」

　一良の言葉を聞いて、バレッタとバリンは「そうだったのか」と納得する。

　作物は神様のおかげで育つという概念からどうにも抜け出せないようだが、今までずっと神様のおかげだと思っていたのに、急に「土を元気にしないと作物は元気にならない」などと言われても意味が分からないだろう。

　とりあえずは、神様が腐 葉 土 などを使って畑を祝福しているといったニュアンスで納得してもらうことにした。

「なので、森に行って腐 葉 土 を集めてこないといけないんですけど……」

「分かりました。村の者にも集まってもらって、皆でその腐 葉 土 というものを採りに行きましょう」

　バリンはそう言うと、近くで畑仕事をしている村人に声をかける。

　声をかけられた村人は作業の手を止め、バリンから指示を受けると他の村人を呼びに駆け出していった。

「では、私も他の人たちを呼びに行ってまいります。バレッタはリアカーを取ってきてくれ」

「うん」

「あ、私も一緒に取ってきますよ」

　こうして、大勢の村人を巻き込んだ腐 葉 土 集めが行われることになったのだった。

　

　それから約20分後。

　一 良 は森の入口に集められた村人たちに期待を込めた視線を投げかけられながら、近場の土をシャベルで掘り起こしていた。

　掘り起こされた土を手に取ってみると、若 干 パサついてはいるが、ごく普通の腐 葉 土 に見える。

「これが腐 葉 土 です。これを沢 山 集めて畑の土に混ぜてください。そうすれば、神様が腐 葉 土 を使って畑の土を元気にしてくれますから」

　一良はそう言うと、手に持った腐 葉 土 を集まった人たちに見せて歩く。

　腐 葉 土 を見せられた人たちは口々に、

「そうだったのか」とか「カズラ様がそう言うのなら間違いない」などと言っては感心している。

「それでは、皆で腐 葉 土 を掘り起こしてリアカーに積みましょうか。とりあえずは畑１つにつきリアカー１台分程 度 を使うことにしましょう」

　一良がそう指示を出すと、村人たちは一斉に手にしたシャベルで近場の土を掘り起こし始めた。

　長年落ち葉が積み重なった森の土は柔らかく、浅い部分だけ掘り返していれば簡単に腐 葉 土 を集めることができそうだ。

「さてと……バレッタさん、ちょっといいですか？」

「あ、はい。どうかしましたか？」

　一良の傍 で腐 葉 土 を掘っていたバレッタは、一良の呼びかけに作業の手を止める。

「私はこれから国に戻って、追加のリアカーと畑に撒 く肥料を取ってきます。なので、その間の作業の指示をバレッタさんとバリンさんにお願いしたいんですけど」

「分かりました。父にも伝えておきますね」

「お願いします」

　一良はそう言うと、日本へ戻るべく森を出るのだった。

　

「ね、ねぇコルツ、やっぱりまずいよ。絶対に追いかけるなってみんなにきつく言われてるじゃない……」

「平気だって。それに、これだけ離れてればあのにいちゃんだって気づかないよ」

　日本に戻るために雑木林へ向かって歩く一良の50メートルほど後方で、２人の子供が所々に生えている木に隠れながら一良を尾行していた。

　子供は２人とも５～６歳といったところで、好奇心に瞳を輝かせているコルツと呼ばれた少年を、不安そうな表情をした少女が彼の服を引っ張って止めようとしている。

「で、でも、もしカズラ様にばれたら……」

「だから平気だって……あっ、林に入っていったよ！」

　雑木林に入っていく一良を見て、見失ってなるものかとコルツは急いで後をつける。

　少女は一瞬ついていくか迷った様子だったが、すぐに彼を追って走り出した。

「あれ？　いなくなっちゃった……」

　すぐに一良が入っていった雑木林に着いたコルツだったが、雑木林のどこを見ても一良の姿が見えない。

　雑木林といっても、そこまで木は密集しておらず、たった今この場所に歩いて入っていった一良の姿が見えないというのはどうにもおかしい。

「ほら、やっぱりカズラ様はグレイシオール様なんだよ。そうじゃなかったら見失うはずないよ」

　コルツの後を追ってきた少女は、一良を見失ってきょろきょろしているコルツに、ほっとした様子でそう言った。

　少女の言葉に、腑 に落ちない表情をしていたコルツだったが、実際に一良の姿が見えなくなってしまったことは事実である。

「そうなのかなあ、俺には普通のにいちゃんに見えるんだけどな……ミュラもそう思うだろ？」

「もう、まだそんなこと言ってるの？　ほら、早くみんなのところに戻ろうよ」

　ミュラと呼ばれた少女は、雑木林の奥を眺 めながらなおもぼやいているコルツの手を取ると、村人たちが腐 葉 土 を集めている森へと彼を引っ張って歩き出すのだった。

　

　一方、子供に尾行されていたことなどまったく気づいていない一良は、いつものように雑木林を抜けて石畳の通路にたどり着く。

　そしてまったく変わらない様子で通路の隅に崩れ落ちている白骨死体の前を通り過ぎると、日本への敷 居 を跨 いだ。

「さて、またホームセンターに行くか。何かこのままいくと大口取引先になりそうだな」

　いつものように車に乗り込むと、この間農具を買ったホームセンターに車を走らせる。

　道すがら見える日本の景色は、わずか数分前までいた異世界とは違い、のびのびと野菜が育つ畑が辺り一面に広がっている。

　そんな景色を見ながら、まったりと田舎の山道を走ること数十分。

　いつものホームセンターに到着した一良は、店の外に設置されている園芸コーナーに向かうと、大量に積みあがっている肥料袋の前で立ち止まった。

「ううむ、こりゃずいぶんと種類が多いな。どれを買っていけばいいんだろうか」

　様々な用途別に種類分けされている肥料を前に、どの肥料を選べばいいのかと一良は腕 組みして悩む。

「異世界の作物用とか書かれた肥料もあればいいのに……芋用の肥料ってこれでいいのかな」

　一良がぶつぶつ言いながら肥料の前を右往左往していると、その様子を見ていた店員が近寄ってきた。

「あの、何かお探しですか？」

「ええ、芋用の肥料を探しているんですけど、どれがいいんですかね？」

「あ、それならこれがいいですよ。ちょっと臭 いますけど」

　店員はそう言うと、「鶏 糞 」と書かれた肥料の前に一良を案内する。

　確かに独特な香りがするが、肥料の説 明 欄 には芋類にも使えると記載されている。

「肥料を使うのはジャガイモですか？」

「えーと……まあ、そんな感じだと思います」

　この間村で食べた炊き込みご飯に入っていた小さな芋は、ジャガイモとは少し味が違う気もしたが、芋は芋なので大した違いはないと思うことにした。

「では、鶏 糞 とは別にこれも撒 くといいですよ。それとですね……」

「ふむふむ……では、今説明してもらった肥料を全部買っていきますね」

　ジャガイモの育て方をあれこれと説明してくれる店員の話を一通り聞き、とりあえず言われた肥料を買っていくことにした。

「あ、はい、ありがとうございます。１袋ずつでよろしいでしょうか」

「いや、全部お願いします。ここに積んであるやつ全部」

「……え？」

「何キロくらいになるのかな」と肥料を眺 めながらつぶやいている一良をよそに、置いてある品物を全部寄越せと言われた店員は目を丸くして固まった。

「しょ、少々お待ちください」

　店員は一良にそう断ると、店の中に小走りで入っていった。

　それから１分ほど一良が待っていると、先ほどの店員が胸 に「主任」と書かれた名札を付けた別の店員を連れて戻ってきた。

「お客様、この肥料を全部お買い上げになられると、この者から聞いたのですが……」

「ええ、全部ください。あと折りたたみ式のリアカーも数台欲しいんですけど、どこにありますかね？」

「あの、全部お買い上げですと、鶏 糞 だけでも４００キロはあるのですが……ジャガイモですと、１００坪あたりに30キロも撒 けば十分ですよ？」

　店員の台詞 に、「あー、４００キロか」と一良は唸 る。

　その様子に、やはり必要な量を勘違いしていたのかと主任店員は内心頷 いた。

　芋類に与える肥料の種類も知らないような農業初心者が、いきなりそこまで大量の肥料を買っていくはずがないと思ったのだ。

　だが、その予想はすぐに裏切られる。

「すみませんが、店のトラックをお借りしたいです。できれば積み込みも手伝って欲しいんですけど」

　そう言う一良に一瞬たじろいだ主任店員だったが、本当に購入するというのなら仕方がない。

　主任店員は傍 で目を丸くしている店員に肥料の総額の計算を指示すると、一良をリアカーの売っている場所へと案内するのだった。

　

「おお、こりゃ便利だ。高いだけのことはあるな」

　ホームセンターで大量の肥料を購入した一良は、借りたトラックで何度か屋 敷 とホームセンターを往復して全ての肥料を運び終えると、買ったばかりの折りたたみ式リアカーを開いた。

　一良の購入したリアカーは最大積 載 量が３５０キロの折りたたみ式という高性能品で、タイヤももちろんノーパンクタイヤである。

　この間30万円を置いて勝手に買い取ってしまったリアカーがあった倉庫に、新しく置いてあった折りたたみ式リアカーを見て、これはいいなと思い２台ほど購入したのだ。

　ちなみに、その倉庫にあったリアカーに付いていた張り紙に「野菜何でも採っていってください」と書いてあったので、「トマト２ついただきました。美味しかったです」と張り紙に書き足し、本日のお昼ご飯として大きなトマトを２つ、ありがたく頂戴した。

　真っ赤に熟れたトマトは、さすがプロの農家の技なのか、果物のように甘くて美味しかった。

「さて、とりあえず３００キロ分積んでいくか……畳大丈夫かな」

　畳の具合を確認しながら、玄関先に山積みになっている肥料を次々にリアカーに載 せる。

　さすがに畳も少しはへこむかと思ったのだが、なぜかまったくへこまなかった。

　一良は内心首を傾 げながらも、「こりゃずいぶん丈夫な畳なんだな」と自らを無理やり納得させ、リアカーを引いて異世界への敷 居 を跨 ぐ。

「いつもすみません。これどうぞ」

　途中、通路に崩れ落ちている白骨死体に、いつも前を通っているお詫 びにと、ワンカップの日本酒をお供えしておいた。

一 良 が森に戻ると、村人たちが集めたと思われる大量の腐 葉 土 があちこちに山積みにされていた。

　腐 葉 土 集めをしている人たちは当初の半分程 度 の人数になっていることから、畑に腐 葉 土 を混ぜている人と、森で腐 葉 土 集めをしている人に分かれたのだろう。

「おかえりなさい、カズラさん。それが肥料ですか？」

　一良がリアカーを置いて一息ついていると、バレッタがリアカーを引いて戻ってきた。

　どうやら、リアカーに腐 葉 土 を積んでは畑へ運ぶという作業を繰り返しているようだ。

「ええ、これも腐 葉 土 みたいに畑に撒 くんです。ちょっと臭 いますがね」

「確かに、ちょっと変わった臭 いがしますね」

　そう言いながら、バレッタは肥料の載 ったリアカーに近づくと、ビニール製の袋に書かれた「鶏 糞 」という文字を指でなぞった。

「これって、何て読むんですか？」

「けいふんって読みます。私の国にいる、ニワトリという鳥のフンを加工したものですね」

「……え？」

「さて、まだ国に沢 山 用意してあるので、国に取りに行ってきますね……どうかしましたか？」

　何やら鶏 糞 を見たまま固まっているバレッタだったが、一良に声をかけられると、鶏 糞 の入った袋を見たまま口を開いた。

「あ、いえ……これを畑に撒 くんですよね？」

「そうですよ」

「これ、鳥のフンなんですよね？」

「ええ」

　一良の返事を聞いて、バレッタは怪 訝 そうな表情で一良と鶏 糞 を交互に見る。

　一良はそんなバレッタの様子を見て、神様に鳥のフンを捧 げるという行為に抵抗があるのだろうと思い、フォローしておくことにした。

「心配しなくても大丈夫ですよ。神様は腐 葉 土 だろうが鳥のフンだろうが、畑を元気にすることのできるものだったら何でも使ってくれますから」

「そう……ですか……色々ありがとうございます」

　その説明に、バレッタは礼 を言いながらもなぜか申し訳なさそうな表情をしている。

「いえいえ、村に住まわせてもらっているお礼 ですよ」

　一良はそう言うと、鶏 糞 を載 せたリアカーをバレッタに任せ、再び日本の屋 敷 へと向かうのだった。

　

「これが最後の畑ですかね？」

「ええ、これで最後ですな」

　太陽が山に隠れようとする頃 、村の皆で集めた腐 葉 土 と一良が日本から持ってきた肥料を、ようやく芋が生き残っている畑に撒 き終えることができた。

　傍 らに置いてあるリアカーにはまだ肥料が残っているが、残りは明日以降に他の畑に撒 くことになっている。

「しかし、思いのほか広かったですね。また国から肥料を持ってこないと」

「おお、それはありがたい。……しかし、この肥料というものはずいぶんと臭 いますな」

　バリンの言葉に、一良も自分の手や服を嗅 いでみると、一日中肥料を運んだり撒 いたりしていたせいか、服にも身体にも肥料の臭 いが染み付いているような気がした。

　周囲にいる村人たちも、自らの臭 いを嗅 いでは顔をしかめている。

「こりゃ確かに臭 いますね」

「ええ、夕食の前に湯で身体を拭 いても、臭 いが落ちるかどうか……まあ、こればっかりは仕方ありませんな」

「私、先に戻ってお湯沸 かしておきますね」

　バレッタがそう言うと、数名の村人たちがそれに倣 って家に戻ろうとする。

「あ、皆さんちょっと待ってください」

　一良は村人たちを呼び止めると、リアカーの隅に載 ったダンボール箱を開いた。

「実は、こんなこともあろうかと、いい物を用意しておいたんです。とりあえず各家庭に２つずつですが、どうぞ持っていってください。はい、どうぞ」

「わ、いい匂い……」

　一良から小さな袋に入った四角い物体を受け取った村娘は、その香りに思わず顔をほころばせた。

　他の村人たちも、その優しい香りに感 嘆 の声を漏 らす。

「あの、カズラさん、これはいったい何に使うものなんですか？」

　バレッタが、袋の文字を見つめながら一良に問う。

「えっと、これは石 鹸 といって、服や体を洗う時に使うものです。いい香りもしますし、普通に水で洗うよりも断然綺 麗 になりますよ」

「えっ、石 鹸 って、これがですか!?」

　そう、一良が持ってきたのは石 鹸 である。

　ホームセンターで肥料を購入している時に、その臭 いがあまりにも強いため、畑に撒 く作業をしている間に体に臭 いが染み付いてしまうと思い、用意してきたのだ。

　案の定、服にも体にも肥料の臭 いが染み付いてしまったので、用意してきて正解だった。

「あ、知ってるんですね。だったら、皆さん使い方も分かりますかね？」

　一良がそう言って皆を見回すと、頷 いている村人も数人はいるが、ほとんどの村人は首を傾 げている。

　どうやら、この世界にも石 鹸 は存在するようではあるが、あまり一般的なものではないらしい。

「あ、あの、私が以前街 で見たものは、こんなに硬いものではなくて、もっとぐにぐにしてて軟らかいものでした。それに、こんなにいい香りの石 鹸 は見たことがありません」

「えっ、そうなんですか？」

「私もこんなにいい香りのする石 鹸 は見たことがありませんな……それに、石 鹸 はなかなか高価なものですから、私たちのような農民が使うことはまずありません」

　そう言いながら、バレッタとバリンは一良の持ってきた石 鹸 を不思議そうに見つめる。

　もしかしたら、この世界の石 鹸 は、一良の知っている石 鹸 とは加工法も材料もまったく違うものなのかもしれない。

　今度日本に戻った時にでも、石 鹸 の生い立ちについて調べてみようと一良は思った。

「ふむ……では、一度皆さんに石 鹸 の使い方を説明しておいたほうがいいですね」

　一良はそう言うと、皆に向かって使い方を簡単に説明し始めた。

　一良が皆に説明している間、バレッタとバリンは難しい顔をして少しの間何やら話をしていたようだが、すぐに話はまとまったようで、説明する一良に代わって石 鹸 を村人たちに配り始めた。

「では、以上のことを守って使ってくださいね。くれぐれも、いい匂いがするからってかじっちゃダメですよ？」

　一良の説明が終わると、石 鹸 を受け取った村人たちは口々に一良に礼 を述べ、それぞれの家へと帰っていった。

　一良たちも余った肥料の袋をリアカーに載 せ直し、屋 敷 へと戻るのだった。

　

　屋 敷 に戻った一 良 たちは、１人ずつ交代でお湯の入った水 桶 と石 鹸 を持って屋 敷 の庭に移動して身体を拭 くことにした。

　２人に勧められて先に身体を洗わせてもらうことになった一良は、水 桶 と着替えの入ったボストンバッグを持って庭に出た。

　だが、バリン邸の庭には湯 浴 みをするための個室などはない。

　どうするべきか悩んだ末、屋 敷 の周囲は木の塀で囲ってあるし、誰も見ていないんだからいいやと全ての衣服を脱いで生まれたままの姿になって身体を洗い始めた。

「はー、やっぱり石 鹸 はいいなあ。お湯だけで身体を拭 いてた時とは大違いだな」

　体中を石 鹸 の泡だらけにしながら、一良は心地良いため息をつく。

　今まではお湯と布切れで身体を拭 いていたのだが、それだけだとどうにも気持ちが悪く、石 鹸 を持ってきてよかったと心の底から思うのだった。

「水車のおかげで水には困らなくなったし、共同浴場みたいなものを作るのもいいかもしれないな。後で２人に相談してみるか」

　そんなことを言いながら鼻歌交じりで綺 麗 に身体を洗い終えた一良は、水 桶 の湯で身体についた石 鹸 を綺 麗 に洗い流すと、いそいそと衣服を身にまとうのだった。

　

「それじゃ、行って来ますね」

「うむ」

「はい、ごゆっくり」

　一良と交代で身体を洗うために庭に出て行くバレッタを見送り、一良は早速バリンに共同浴場について相談をしようと口を開いた。

「バリンさん、１つ相談があるのですが……」

「ん？　……ああ、分かりました。バレッタには絶対に言いませんから、どうぞ行ってきてください」

「え？」

　突然納得した様子で頷 くバリンに、一良は首を傾 げた。

「我が娘ながら、あれはなかなか美人ですからな。カズラさんにはお世話になっていますし、ここは私も折れましょう。どうぞ裸をのぞいてきてください」

「ちょ、何を言ってるんですか！」

　突然のぞきの許可を出したバリンに、一良は思わず大声でツッコミを入れる。

「はて、のぞきの相談ではないのですかな？」

「どこの世界に娘の親にのぞきの許可を貰 おうとする人間がいるんですか！」

　とぼけた様子のバリンに、一良は顔を赤くして反論する。

「はっはっは、冗談はさておき、相談とは何ですかな？」

「じょ、冗談だったのか……」

　一良はここでようやくからかわれていたことに気づき、酷く脱力した気分になりながらも、先ほど思いついた共同浴場について話を切り出した。

「えっとですね、せっかく村に水路を引くことができたので、その水を利用して村の共同浴場……皆で使う大きな風呂を作ったらどうかなと思いまして」

「風呂というと、お湯を沢 山 溜 めてそこに入るというものでしたかな？」

「ええ、それの大きなものを村に作れないかなと」

「……ううむ」

　一良の提案にバリンは腕 組みして唸 ると、何やら考え込んでしまった。

　何か問題でもあるのだろうかと一良は黙ってバリンの返事を待っていると、しばらくしてバリンは顔を上げ、申し訳なさそうに話し始めた。

「もし、その共同浴場なるものが村にできれば、村の皆はきっと大喜びするでしょう。しかし、風呂というものは貴族様などの高貴な方々が入る非常に贅 沢 なものなのです。それを私たちの村に勝手に作ってしまうというのは……」

「あー……なるほど……」

　バリンが何を言いたいのかがだいたい分かった。

　共同浴場のような贅 沢 品を設置しては、領主であるナルソンに目を付けられてしまうかもしれないとバリンは懸念しているのだろう。

　今までのような食料提供程 度 ならまだいいが、共同浴場のような目立つ施設の設置はさすがにまずいのかもしれない。

　そこまで考えて、一良は１つの重大な問題に気づいた。

「あれ？　ということは、水車の設置もまずかったんじゃないですか？」

　そう、水車である。

　あれはこの世界には存在しない道具なのかもしれない。

　もしそうならば、その存在が露 呈 した瞬間、どういうことだとバリンが問い詰められることは必至である。

　それに、たとえ水車がこの世界にすでに存在している道具だとしても、調達先を聞かれることは確実だろう。

「そうですな。しかし、あの水車がなければ村の畑は全滅していたでしょうし、本当にカズラさんには感謝しております」

「いや、しかしですね、もしナルソン様に水車のことがばれたら……」

「それでしたら、多分大丈夫でしょう。この間アイザックさんが村の様子を見に来た時も、水路については特に深く追及してきませんでしたからな」

「そうですか……ううむ」

　数日前に村の様子を見に来たアイザックという人物は、この村と川の関係にあまり詳しくなかったのだろう。

　この間の視察は何とかやり過 ごすことができたようだが、その報告を聞いたナルソンがもし疑問に思ったりすれば、水車の存在が露 呈 してしまうかもしれない。

　それに、遅かれ早かれ水車の存在はばれてしまうだろう。

　そして、それを持ってきたのが一良だと露 呈 した場合、最悪一良はナルソンによって身柄を拘束される可能性がある。

　せっかくこの村にも馴染み始め、異世界ライフを楽しんでいるところでそんな大 層 な邪魔が入っては、当初予定していた異世界探 索 どころの話ではない。

　この村の人たちのように、ナルソンも一良のやってきた国について何も聞いてこないならば問題ないだろうが、そう上手くはいかないだろう。

「バリンさん、提案なんですが……」

　この目先の問題を解決し、今後もこの村で生活を送るため、一良は１つの案をバリンに提示した。

　

「……どうですかね？」

「確かにバレッタは頭のいい娘ですが……そこまでしていただいて、本当によろしいのですか？」

　一良の提案を聞き、バリンが喜び半分、驚き半分といった表情をしていると、身体を洗い終わったバレッタが布タオルで髪を拭 きながら戻ってきた。

　いつもは首の後ろで１つに結ばれている髪は解かれており、湯で濡れた髪が首筋に垂れ下がっていて、妙に色っぽい。

「はー、さっぱりした。この石 鹸 、本当にいい香りがしますね……どうかしました？」

　何やら真剣な表情で話をしている一良とバリンを見て、バレッタは小首を傾 げる。

「バレッタ、ずいぶん前の話になるが、お前は街 に出て色々学びたいと言っていたことがあったな」

「うん、そんなこと言ったこともあったけど、今は村を出るつもりはないよ？」

　そう言いながら定位置に座るバレッタに、バリンは微 笑 む。

「そのことなんだが、どうやら村を出ずとも色々学ぶことができそうだ。カズラさんがお前に勉学を教えてくださるらしい」

「えっ!?」

　驚いた様子で一良を見るバレッタに、一良は提案の趣旨を話そうと口を開く。

「ええ、バレッタさんさえよければですが。それでですね……」

「ほ、本当ですか!?　ありがとうございます、ぜひお願いしたいです！」

　一良の言葉をさえぎってそう願い出るバレッタは、よほど嬉しい提案だったのか、喜びに瞳を輝かせている。

　バレッタの勢いに若 干 気圧されながらも、一良はさえぎられた続きを口にした。

「は、はい、分かりました。そこで１つ相談なんですが、この間組み立てた水車を、バレッタさんが考案して作った物ってことにしていただきたいんです」

「……え？」

　一良の発言にバレッタは固まっている様子だったが、とりあえず話を続けることにした。

「この間村の様子を見に来たアイザックさんですが、バリンさんの話を聞く限り、あまり村と川の関係に詳しくなかったように思えます。今後、もしナルソン様がアイザックさんの報告に疑問を感じた場合、水路をたどって水車を見られてしまうかもしれません。その時に、水車の出所が私だとばれると、その……色々と私としても都合が悪いわけで……」

「あ、はい……そうですね……」

　どう説明したものかと歯切れの悪い言い方をしている一良に、バレッタも同意するように頷 いた。

　今までの経緯から、一良がやってきた国についてはなあなあになっており、村人たちは深く立ち入ろうとはしない。

　バレッタとバリンも例外ではなく、むしろ深く立ち入らないように村人たちに指示している。

　なぜそうしているのか。ちゃんとした理由もあるわけなのだが、今の一良はその理由など知る由もない。

「というわけで、その代わりといってはなんですが、水車の作り方の他にも私が教えられる範囲でなら何でも教えますので、協力してもらえませんか？」

「は、はい、私なんかでよければいくらでも……でも、大丈夫でしょうか……」

　そう言って不安そうな表情をするバレッタに、一良も「大丈夫」とは即答できず、ううむと唸 る。

　だいぶ無理のある提案をしていることは承知の上だが、今のところ、これ以外の対策が思いつかない以上、とりあえずやってみるしかない。

　それに、水車の存在が即刻露 呈 するというわけでもないので、時間的な余裕はまだあるはずだ。

「あの、カズラさん、今思いついたのですが……」

　一良が「あ、でも工作精度とか突っ込まれたらどうしよう……」などとぶつぶつ言って頭を抱えていると、その様子を見ていたバレッタが何やら閃 いた様子で話しかけてきた。

「何です？」

「いっそのこと、今置いてある水車の代わりに、村のみんなで新しく水車を作って設置してしまえばいいんじゃないですか？　見本になる水車もありますし、造りを簡単にしたものだったらできる気がするんですけど」

「造りを簡単にですか……」

　バレッタの台詞 に、一良はううむと考え込む。

　確かに見本になる水車があるとはいえ、いきなり水車作りに挑戦して作り上げることができるだろうか。

　とはいえ、すでに置いてある水車を見られた場合は、工作精度やら軸に使われている金属やら突っ込まれどころが満載なので、バレッタの案に乗っかるのがベストと思われた。

「そうですね……確かにあの水車を見られると色々とまずい気がしますし、何とか１ヶ月で水車を作ってみましょうか。とりあえず回って、少しでも水を汲 み上げられればよしとするってことで」

「はい、それに実際に一度作ったことがあれば、アイザックさんやナルソン様に何か質問されても答えることができますし」

　２人の会話に、バリンはうんうんと頷 く。

「そうですな、バレッタや村人たちも勉強になります。何とか皆で協力して頑張りましょう」

　こうしてひとまず話はまとまり、水車を手作りすることになったのだった。

　

　次の日の朝、バリンの屋 敷 の庭先で、一 良 はバレッタにも手伝ってもらいながら、最初に持ってきたリアカーに折りたたみ式リアカーを積んでいた。

　もう一度日本に戻り、肥料を取ってくるためである。

「それでは、肥料を取りに行ってきます。勉強は夜にやるということでいいですかね？」

「はい、ありがとうございます。でも、肥料を撒 くので疲れていたらまた後日でもいいですよ？」

　そう言って一良を気遣うバレッタだったが、学べることがよほど嬉しいのか、その表情は期待に満ちている。

　昨日の話で村の皆で水車を作ることにはなったのだが、畑に肥料を撒 く作業が残っているため、まずはそちらを終わらせてから水車を作ることになった。

　葉物野菜の種蒔 きもあるので、こちらの作業を優先しなければいけない。

　夜は肥料撒 きや水車製作といった作業は行わないので、バレッタには夜に勉強を教えることとなったのだった。

「分かりました。では、行ってきますね」

「はい、お気をつけて」

　こうして手を振るバレッタに見送られながら、一良は屋 敷 を後にした。

　

「こ、腰 が痛え……今度指圧マッサージにでも行ってくるかな……」

　周囲で村人たちが一心に肥料を撒 くなか、一良は腰 を押さえて背伸びをした。

　一 良 は日本に戻った後、再びホームセンターまで行き、入荷されたばかりの肥料の大半を買い付けた。

　その後、買い物をするために少しだけ寄り道をしたが、すぐに日本の屋 敷 に戻り、リアカーを使って全ての肥料を村に運びこんだ。

　だが、千数百キロもの荷物を１人でリアカーに載 せては運ぶという作業の繰り返しはさすがに堪えた。

　全ての荷物を村に運ぶのに結 構 な時間がかかり、村人に混じって肥料を撒 き始めてから１時間ほどしか経っていないのだが、早くも空は夕焼け色に染まり始めている。

　ちなみに、今日の昼食は定食屋の牛丼（大盛り卵付き）でさっさと済ませた。

「カズラさん、後は私たちでやっておきますから、先に屋 敷 に戻って休んでいてください」

　一良が腰 を押さえて呻 いていると、それを見たバレッタが心配そうに声をかけてきた。

　他の村人同様、バレッタにも少し疲労の色が見えるが、まだまだ元気そうである。

「いやいや、私１人が先に帰るというのは……」

「でも、無理はよくないですよ。疲れた時はちゃんと休まないと」

「バレッタ、カズラさんと一緒に屋 敷 に戻って、腰 を揉 んでさしあげなさい」

　遠 慮 している一良に、２人のやり取りを見ていたバリンが口を挟 む。

「あ、いや、ホントにまだ大丈夫ですよ。もうすぐ日も落ちますし、あと少しですから」

「ちゃんと休まないとダメですっ」

　慌 ててそう言う一良だったが、バレッタは一良の手を取ると、屋 敷 に向かって強制的に連行していくのだった。

　

「それでは行ってきますね。すぐ戻りますから」

「はい、ゆっくりでいいですよ」

　バレッタはそう言うと、囲 炉 裏 で暖めたお湯の入った水 桶 と石 鹸 を持ち、庭へと出て行った。

　２人は屋 敷 に戻ってとりあえず一息ついたのだが、やはりどうにも身体に付いた肥料の臭 いが気になるので、身体を洗うことにした。

　先に一良が身体を洗わせてもらい、次はバレッタの番である。

「しかし、いくら屋 敷 の庭には木の塀があるとはいえ、年頃 の女の子が庭で身体を洗うってのはちょっとまずいよな……冬になったら寒くて風 邪 引きそうだし、今度屋 敷 に併設した簡単な個室でも作らせてもらうか」

　この世界ではそれくらい普通なのかもしれないが、一良としてはやはり気になる。

　そんなことを考えながら一良はボストンバッグを開くと、中から大学ノートと筆箱、それと本屋で適当に買い込んできた数冊の本を取り出した。

「さて、勉強を教えるとは言ったけど、何を教えればいいんだろうか。適当に本を持ってきたけど、役に立つかな……」

　そうして、持ってきた本をペラペラとめくる。

「あれ、『人気の出るカフェのはじめ方』なんて本入れたっけかな……間違えてカゴに突っ込んだのかな」

　そんなことをつぶやきながらも「ふむふむ」としばらく本を読んでいると、身体を綺 麗 に洗ったバレッタが戻ってきた。

「お待たせしました……あ、それってもしかして、本ですか？」

「ええ、バレッタさんに勉強を教えるのに役立つかなと思って数冊持ってきたんです。これは間違って持ってきてしまったやつですけどね」

　バレッタは一良の横に座ると、興 味 津 々 といった様子で本をのぞき込む。

　一良も一緒に本を見ながら、石 鹸 のいい香りがするバレッタに内心ドキドキしていたが、ふとバレッタを見ると、バレッタは本を見たまま目を見開いて固まっていた。

「カ、カズラさん……この本に載 っているのは……絵……ですか？」

「え？　あ、そうか、しまった」

　バレッタにそう言われて改めて本を見た一良は、そこに載 っている「人を引き付ける空間デザイン」と書かれたページを見て頭をかいた。

　文字だけならいいのだが、でかでかとカフェの写真が載 っているのである。

　この世界に写真なんてものが存在するはずもなく、バレッタがこの本を見て驚くのも無理はない。

　しかし、見られてしまったものは仕方がないと、バレッタにも分かるように簡単に説明だけしておく。

「あー、えっとですね。これは写真といって、その場の風景を実際と寸分違わぬ状態で紙に描いたものです……分かりますかね？」

「えっと……たとえばこの家の中の風景も、ここに載 っているもののように描けるってことですか？」

「そうそう。理解が早いですね」

　バレッタは一良の説明に真剣な表情で頷 きつつも、本に載 っている写真を興味深げに見つめている。

「あの、ちょっと触ってみてもいいですか？」

　そのまま少しの間無言で写真を見つめていたバレッタだったが、ふと何かに気づいたようにそう言うと、一良から本を受け取った。

「すごい……こんなに薄い皮 紙 なんて見たことがありません。何の皮なんですか？」

「あ、それは皮 紙 じゃないですよ。原材料は木です」

「……え？」

　本のページを触りながら感心していたバレッタが再び固まった。

「えーと……まあ、木を色々加工するとこういう紙ができるんです。どうやって加工するのかは私もよく知らないんですけどね」

「これが木なんですか……」

　バレッタは本の紙質を指で確かめながら真剣な表情で「むむっ」と唸 る。

　――今度ネットで紙の作り方も見ておくか。

　一良は内心独りごちると、本題を切り出す。

「それはそうと、勉学を教えると約束はしましたけど、何を教えればいいんですかね？」

　一良の問いかけに、バレッタは本を開いたまま「んー」と唸 る。

「王都に住んでいる人たちは、法律や歴史や神学を勉強するって聞いたことがありますけど」

「……」

　バレッタの台詞 に、今度は一良が固まった。

　一良は現代日本での義務教育を元に、バレッタに教える勉強をどうするか考えていたのだ。

　だが、よくよく考えてみれば、この世界の勉学と現代日本の勉学が同じはずがない。

　歴史や法律などと言われても、この世界に来てわずか２週間程 度 しか経っていない一良には、何一つ教えることができない。

「……すみません、その中の何一つ教えられません。私の国の勉学と、アルカディアの勉学の内容はずいぶんと違うみたいです」

「えっ」

　一良の言葉に、バレッタは少しの間黙って考えていたが、すぐに口を開いた。

「それでも、カズラさんの知っていることでしたら、何でも教えていただきたいです。王都の人たちが学んでいることが勉学の全てではないと思いますから」

「しかし、何を教えればいいやら……」

　腕 組みして考え込む一良にバレッタも一緒になって考えていたが、いい考えが思いついたらしく、「そうだ」と顔を上げた。

「では、カズラさんの国の文字の読み書きを教えていただきたいです。そうすれば、この本も読めますし」

　そう言うバレッタに、一良も「なるほど」と顔を上げた。

「文字ですか。まあ、言葉は通じるから文法は同じだし、覚えるのは比較的簡単かな……分かりました、いいですよ。その代わりですが……」

「その代わり？」

　首を傾 げるバレッタに、これはいい機会だとかねてからの懸念事項を１つ解決することにした。

「私にもこの国の文字を教えていただきたいです。恐らく、この国の文字はまったく読み書きできないと思うので……」

　一良がそう言うと、バレッタは驚いた表情をしていたが、すぐに「いいですよ」と微 笑 んだ。

「それでは、早速始めますかね？」

「あっ、その前に腰 を揉みますよ。そこに横になってください」

　こうして、一良はバレッタに、バレッタは一良に、それぞれ読み書きを教わることになったのだった。

　

　２日後の朝。

　一良とバレッタは川べりに設置してある水車の脇に並んで腰 を下ろしたまま、それぞれ手にシャーペンを持ち、大学ノートとにらめっこをしていた。

　まだ村では肥料を撒 く作業は終わっていないのだが、バリンや他の村人たちの勧めで一足先に水車の製作準備に取り掛かることとなったのだ。

　一良の持つノートには、何度も消しゴムで消しては書き直された水車のイラストが描いてあり、描かれた水車の形状は目の前にある実物の水車のそれとは若 干 異なっていた。

　イラストは水車を真上から見た形状のものが１つと、真横から見た形状のものが１つ、寸法をあちこちに記入された状態で並んでいて、いかにも図面といった雰 囲 気 である。

　それとは別に、半透明にした水車を斜め手前から見たイラストも描かれており、こちらには寸法などは一切記入されておらず、その形状の特徴だけが分かりやすく描かれていた。

　父親が町工場で金属挽 物 業を仕事にしていたこともあり、何度か手伝いで簡単な図面を描かされた経験が役に立った。

　先ほどそれらが描きあがり、今はその見直しをしているところである。

　バレッタの持つ大学ノートには、五十音順にひらがなが縦に書かれている。

　ひらがなの隣には、この世界の文字でそれぞれに対応するものが書かれていた。

　バレッタは大学ノートを見つつ、一緒に持ってきた『人気の出るカフェのはじめ方』というタイトルの本を解読しながら日本語の勉強をしている。だが、聞いたことのない単語がかなり記載されているので、その都度一良に質問しながら読んでいた。

　小学生用の理科や算数などの参考書も日本から持ってきてはいるのだが、今回は日本語の勉強ということで、綺 麗 な写真が載 っている、バレッタが最も興味を示したその本を持ってきた。

　数ページだけではあるが、漢字やカタカナの隣には予め一良がふりがなをふっておいたので、ノートと見比べれば全て読むことができる。

「カズラさん、このハーブティーっていう飲み物って、どんな味がするんですか？」

　一良が図面の見直しをしていると、バレッタが「こだわりのハーブティー」と書かれたページを開いて質問してきた。

　そのページには鮮やかな赤色をしたハイビスカスブレンドのハーブティーの写真が載 っている。

「その写真のものにはハイビスカスっていう花が入っていて、かなり酸味の強い味がしますね。他にもハーブの種類は沢 山 あって、それぞれ味も香りも異なりますよ……口で説明しても分かり難いかな。今度国から持ってきますから、一緒に飲みましょうか」

「えっ、ホントですか!?　ありがとうございます！」

　一良の提案に、バレッタは嬉しそうに顔をほころばせた。

　一良がこの世界に来てからまだ半月ほどしか経っていないが、村の人たち、特にバレッタとはだいぶ打ち解けることができた。

　初めて会った頃 はかなり遠 慮 がちに一良と接していたのだが、最近ではそれもなくなってきている。

　ちなみに、この間バリンに聞いた話では、バレッタの年齢は15歳らしい。

「それはそうと、今度作る水車に釘を使いたいんですけど、村にありますかね？」

「確か父が持っていましたが、そんなに数はなかったと思います。いくつくらい使うんですか？」

「えっと、１００本以上は使うかな……」

　本当ならば釘を使わずに作ることができればいいのだろうが、やはり釘が使えたほうが楽だし確実に固定ができる。

　日本から持ってきてしまえば楽なのだが、日本には鉄製の釘しか売っていないだろう。

　深く打ち込んでしまえばばれないかもしれないが、万が一そこまで細かく見られてしまったら事なので、できればこの世界の青 銅 製の釘を使いたい。

「１００本はなかったと思いますね……街 に行けば手に入りますから、今から村の人に声をかけて街 に行く準備をしてきますね」

「近くに街 があるんですか？」

　街 という単語に、一良は敏感に反応した。

　こちらの世界に来てからは、人里はこのグリセア村しか見たことがなかったので、近くに街 があるなら見てみたい。

　街 というからにはそれなりに人も多いだろうし、ここよりもずっと栄えていることだろう。

「ええ、歩いて２日ほどのところに、ナルソン様が直接治めているイステリアという街 があります。商店も沢 山 あるので、釘も売っていますよ」

「なるほど……その街 はかなり大きな街 なんですか？」

「そうですね、ナルソン様の統治している地域では一番大きな街 です。大きな建物も沢 山 ありますし、この村なんて比べ物になりませんよ」

　バレッタの説明に、一良の好奇心は激しく刺激された。

　元々、こちらの世界を色々見て回りたいと思っていたので、大きな街 があると知っては見てみたくて仕方がない。

「……私もイステリアに行ってみたいんですけど、ダメですかね？」

「えっ」

　戸惑った表情を見せるバレッタに、一良は慌 てて言葉を繋げる。

「もちろん、この服装では行きませんよ。といっても、服を誰かから借りなければいけませんけど……」

「あ、はい……では、服のことは父に相談してみますね」

　街 についていきたいという予想していなかった申し出にバレッタは内心困ったが、一良の頼みとあっては簡単に断るわけにもいかない。

　それに今、一良が着ている服のままではさすがに了承しかねるが、服を着替えてくれるというのであれば普通の村人と大差ないので、多分大丈夫だろう。

「すみません、お願いします」

　その返答を聞いて嬉しそうに頭を下げる一良に、バレッタはやはり一度父親に相談してみようと思うのだった。

　

「カズラさんもイステリアに？」

「うん、服も着替えて行くって言ってたから、連れて行くって言っちゃったんだけど……」

　その日の昼食後、バレッタは居間でバリンに川でのやりとりの内容を相談していた。

　ちなみに、一良は「部品図を描く」と言って自分の部屋にこもっている。

「まあ、服を着替えていってくださるのなら、街 で目を付けられることもないだろうし、平気なんじゃないか？　後はカズラさんが街 で目立つような行動をしないように、お前たちが気をつけていればいいだろう」

「うん……でも、大丈夫かな……」

　なおも不安そうにうつむくバレッタに、バリンは苦笑した。

「何をそんなに心配しとるんだ。カズラさんはあのグレイシオール様なんだぞ？　そんな下手をしでかすわけがないだろう。それに、ついていってくださるなら道中で獣に襲われる心配もないし、逆にありがたいじゃないか」

「……うん、そうだよね」

　少しの間バレッタはうつむいたまま考え込んでいたが、自分の中で納得がいったのか、顔を上げると微 笑 んだ。

「じゃあ、私は村の人たちに街 まで行くことを伝えてくるね。その後はアルカディアン虫を捕ってくるから」

「うむ。では私は薪 を用意しておこう」

　こうして、一良の知らないところで無事に話がまとまり、イステリアまでの小旅行が決定したのだった。

　

「ほう、イステリアにですか。ずいぶん久しぶりですね」

　屋 敷 を出たバレッタは、村の家々を回ってイステリアに行く人員を集めていた。

　歩いて片道２日の旅となるので、道中の安全のために集団で行動をする必要があるからだ。

　また、荷物の分担を決めることで、街 で売る品物をできるだけ多く持っていくという目的もある。

「はい。なので、よかったらロズルーさんも一緒に行きませんか？　カズラさんも一緒に行きますよ」

　ロズルーはそれを聞くと、「おお」と声を漏 らした。

「カズラ様が一緒に行ってくださるなら何かあっても安心ですね。分かりました、ちょうど薪 も余っているところですし、私も一緒に行きましょう」

「よかった。出発は明後日の早朝ということでお願いしますね」

　バレッタはこの後も数人の村人に声をかけて約束を取り付けると、街 で売るアルカディアン虫を捕るために森へと向かうのだった。

　

　部屋の柵 状の窓から見える景色が夕焼け色に染まり始めた頃 、一良はようやく部品図を描き終えて背伸びをした。

　大学ノートに描かれているのはずいぶんと大雑把な部品図ではあるが、各部品の形状も単純であり、寸法を入れるポイントも少ないので問題はない。

　それに、それほど部品に精度は要求しないので、公 差 （ズレてもいい寸法の許容範囲）ももちろん入れていない。

　一良が部品図を見直していると、部屋の戸がノックされた。

「どうぞー」

　一良が声をかけると、服を一式持ったバレッタが部屋に入ってきた。

「カズラさん、イステリアの件ですけど、明後日の早朝に出発することになりました。これ父の服ですけど使ってください」

「本当ですか！　ありがとうございます！」

　一良はバレッタからバリンの服を受け取ると、子供のように「やった！」と喜んだ。

　何しろ、異世界に来てから初めての旅行であるし、大きな街 へ行けるのだ。

　この間、村にアイザックが来た時にはその姿を見ることができなかったが、街 に行けばいろんな職種の人間を見ることができるだろう。

　もしかしたら剣や槍 などの武器を持った衛兵のような者も見ることができるかもしれないし、建物も大きなものが沢 山 あるとのことなので、今から心がおどる。

「それで、カズラさんが村を留守にしている間に、村に残っている人たちにやってもらう水車の製作作業の指示を出さないといけないんですけど」

「あ、そっか、分かりました。明日、私から村の人たちにお話をさせてもらいますね」

「お願いします。では、そろそろ夕食ができるので居間へ行きましょうか？」

　この後、夕食の席でハイテンションにイステリアのことをあれこれと質問する一良に、バリンとバレッタは「そんなに楽しみなのか」と若 干 驚きつつも、丁寧に一つ一つの質問に答えたのだった。

第４章　いざ往かんイステリア

　

　一良がイステリアへの同行を申し出た２日後の早朝。

　携帯用オイルランタンのほのかな灯りが室内を優しく照らすなか、一 良 は旅先で必要になるであろう荷物を詰めたズタ袋の中身を見直していた。

　ズタ袋は昨日バレッタから借りたもので、植物の繊維で編まれたしっかりしたものである。

　ズタ袋に入れてある荷物は、食料やリポＤ、それに包帯や消毒液などの救急セットで、今部屋を照らしているオイルランタンと一緒に、昨日アウトドアショップで買ってきたものだ。

　部屋の窓から見える空は薄暗く、太陽はいまだ山の向こうに隠れている。

　いつもならまだ寝ている時間なのだが、先ほどバレッタに起こされてもうすぐ出発する旨を伝えられたため、こうして荷物の最終チェックをしているのだ。

　服装もすでに一昨日借りたバリンのものに着替えており、傍 から見てもこの村の住人とほとんど変わらない。

　一良は持って行く全ての荷物のチェックを終えると、ズタ袋を背負って部屋を出るのだった。

　

「お待たせしました。遅くなってすみません」

　一良が居間へ行くと、すでに仕度を整えたバレッタが火を焚 いた囲 炉 裏 の前に座って本を読みながら待っていた。

　バレッタはいつもの服装の上から毛皮のマントを羽織り、いかにも旅人といった格好である。

「いえ、まだ他の人たちも来てませんから平気ですよ」

　バレッタは読んでいた本を自分の袋にしまって立ち上がると、傍 らに置いてあったマントを一良に差し出した。

「父のものですけど、カズラさんもこのマントを使ってください。夏とはいっても、夜は冷えますから」

「おー、マントなんて着けるのは初めてです。何か格好いいですね」

　一良はマントを受け取ると、バレッタにマントの付け方を教えてもらいながら早速身に着けた。

　マントは毛皮の裏地に布を貼り付けたもので、なかなかに温かい。

　外で寝る時でもこのマントをかけていれば、風 邪 を引くこともなさそうだ。

「これは温かいですねぇ……ん？　バレッタさん、その腰 に付けている物は何ですか？」

　一良がふとバレッタに目を向けると、マントの隙 間から平べったい板状のものが水平に縛 り付けてあるのが見えた。

「あ、これですか。短剣ですよ」

バレッタはそう言ってマントを払うと、手馴れた様子で腰 に付けていた鞘 から青 銅 の短剣を抜き出し、目の前にかざして見せた。

　抜き出された短剣は刃渡りが30センチほどはあり、剣幅も６センチはあるように見え、よく研がれた刃は囲 炉 裏 の光を鈍く反射しており、なかなかの迫力である。

　バレッタのような線の細い女の子が持つと、一良にはかなり違和感が感じられた。

「……えっと、バレッタさんって剣が扱えるんですか？」

「はい、父から教わっていますから、剣以外に槍 も使えますよ。でも、どちらもあんまり得意じゃないですけどね……練習の時は父に叱 られてばかりです」

　バレッタは苦笑しながら、流れるような動作で右手に持った短剣を逆手に持ち直し、鞘 に戻した。

「では、もう皆が集まってくる頃 ですから、外に出て待っていましょうか」

　どんなコメントをしたものかと一良が困っていると、バレッタはマントを羽織りなおし、自分の荷物が入った袋を床から取り上げた。

　

「あの、本当に私が持ちますから……」

「いやいや、これくらいやらせてください。無理言って街 までついて行かせてもらうんですから」

　でもでもと困っているバレッタに苦笑しながら一良は薪 が縛 り付けられた木製の背負子 を背負いなおすと、バレッタと共に屋 敷 を出た。

　一良が背負っている薪 は街 で売るためにとバレッタが予め用意して土間に置いてあったものだが、さすがに女の子に重たい薪 を背負わせて自分は荷物袋担当というのは気が引けたので、一良が背負わせてもらうことにしたのだ。

　薪 は乾燥しているにもかかわらずずっしりと重く、なかなかに質が良さそうだ。

　背負子 と背中の間には２つ折りにされたマントが挟 まれており、緩 衝 材 の代わりになっている。

　これならば、長時間歩いていても背負子 で背中を擦って痛めることはないだろう。

　２人が屋 敷 の外へ出ると、３人の男の村人が屋 敷 の前で雑談をしながらバレッタと一良を待っていた。どの村人もマントを羽織っており、そのうち２名の足元には一良と同じくらいの量の薪 が縛 り付けられている背負子 が置いてある。

　もう１人は荷物担当なのか、３人分の荷物と思われる大きなズタ袋を足元に置いていた。

　３人は一良とバレッタが屋 敷 から出てきたことに気づくと会 釈 をした。

「カズラ様、バレッタさん、おはようございます」

「おはようございます。ロズルーさんたちはまだ来ていませんか？」

「まだですね。もうすぐ来ると思いますけど」

「分かりました。では、武器を持ってくるのでちょっと待っててくださいね」

　バレッタはそう言うと、持っていたズタ袋を地面に置いて再び屋 敷 の中に戻っていった。

「いやはや、カズラ様も街 へ同行していただけるとはありがたい限りです。ロズルーさんなどはいい機会だから奥さんと娘のミュラちゃんも連れて行くって喜んでましたよ」

「いえいえ、足手まといになると思いますけどよろしくお願いします……てか、ミュラちゃんってロズルーさんのお子さんだったんですか」

「あ、知らなかったんですか。まあ、ミュラちゃんがロズルーさんに似ているのは歯並びくらいで、他は全部奥さんのターナさんそっくりですから、気づかなくても仕方ないですかね」

　そうして、一良が村人たちとロズルー一家のことで雑談をしていると、当の本人であるロズルーが妻のターナと娘のミュラを伴 ってやってきた。

　ロズルーも例にもれずマントを身に着け、薪 を縛 り付けた背負子 を背負っており、３人の荷物を入れたズタ袋は妻のターナが肩に背負っている。

「カズラ様、おはようございます。遅くなって申し訳ございません。ほら、ミュラも挨 拶 しなさい」

「おはようございます。遅くなってごめんなさい」

　ロズルーに促され、ミュラもぺこりと頭を下げて一良に挨 拶 をする。

　ミュラは栗毛色の髪を背中まで伸ばした女の子で、先ほどの雑談で村人から聞いた話では歳は６歳らしい。

　水路を作っていた時や畑に肥料を撒 いていた時も、村娘に混じって食事や水を運ぶ手伝いを率先して行っていた頑張り屋である。

　ミュラも他の大人同様、身の丈 に合ったサイズのマントを身に着けており、一良を見上げる姿がとても可愛らしい。

「おはようございます。私も出てきたばかりですから平気ですよ……なるほど、確かに奥さんそっくりだ」

　ミュラとターナを見比べて、一良はしみじみつぶやいた。

　真っ直ぐに伸びた栗毛色の髪の毛をはじめとして、ぱっちりとした目や通った鼻筋など、いい部分をしっかりと受け継いでいる。

　髪型も同じにしているせいか、まさにそっくりである。

「ですよねぇ。ミュラちゃん、お父さんじゃなくて美人のお母さんに似てよかったなあ」

「うん！」

　村人の言葉に元気に返事をするミュラに、どっと笑いが起こる。

「またその話か……ミュラもそんなに嬉しそうに返事するんじゃない。悲しくなってくるだろうが。お前も笑ってないで何とか言ってくれ」

「ふふ、ミュラ、お父さんに綺 麗 な歯をありがとうって」

「うん、お父さん、綺 麗 な歯をありがとう！」

「おいおい……」

　皆で大笑いしながらそんな微 笑 ましい会話をしていると、バレッタが先端を布に包まれた槍 を４本と、一張の短弓と皮製の矢筒を持って屋 敷 から戻ってきた。

　槍 の長さはだいたい１４０センチほどで、短槍のようである。

「皆さんお待たせしました。ロズルーさん、おはようございます」

「おはようございます。今日は娘も同行させてもらいますが、よろしくお願いします」

　ロズルーはそう言って頭を下げるとバレッタから短槍と短弓、矢筒を受け取り、ターナに手渡した。

　それらを受け取ったターナは短槍の先端に付いている布を外して刃の部分を確認すると、再び布を巻いて縦に持ち直す。

　もう１人の荷物持ちの村人も短槍を２本受け取ると、ターナと同様に刃を確認して元に戻した。

「では、出発しましょうか。今から歩けば明日の日暮れ前にはイステリアに着きますね」

「そうですね、行きましょう」

　バレッタの言葉に、それぞれ地面に置いてある荷物を背負うと、村を出るべく歩き出すのだった。

　

　村を出た一行は、まだ薄暗い空の下、イステリアへと続く土がむき出しになった道をてくてくと歩く。

　道の幅は３メートル程 度 あり、その脇には一定間隔に木が植えられていて、道を逸 れてしまわないような工夫がされていた。

　ミュラがいるので歩く速度はそこまで速くない、雑談をしながらの行軍である。

　ミュラの歩幅では若 干 早足になってしまうのは仕方がないが、疲れたらその都度小休止を入れることになるだろうし、その時にリポＤを少しだけ飲ませれば体力もすぐに回復するだろう。

「あの、バレッタさん、ちょっと聞きたいんですけど」

「はい、何ですか？」

　一 良 は一行の先頭をバレッタと並んで歩きながらハーブティーについて雑談をしていたのだが、ふと話が途切れたタイミングを見計らって、気になっていたことを聞いてみた。

「先ほど皆さんに槍 を渡していましたけど、そんなに道中には危険が多いんですか？」

「そこまで危険なわけではないんですが、イステリアなどの街 へ行く時は念には念を入れて複数人で武装するようにしているんです。獣が出ることもありますし、この辺ではあまり聞きませんが、追い剥 ぎや野盗が出たら丸 腰 では抵抗できませんから」

「追い剥 ぎに野盗ですか……恐ろしい話だ」

　世界的に見ても治安のいい日本で育った一良としては、追い剥 ぎといわれてもあまりピンとこないが、先ほど見たような槍 を持った人間に襲われることを想像すると寒気がする。

　これは日本から日本刀でも買ってきて携帯したほうがいいのだろうかと考えていると、難しい顔をしている一良を見てバレッタは微 笑 んだ。

「大丈夫ですよ。この辺はナルソン様の私兵が時々巡回しているのでそういう人たちが出ることもあまりないですし、今この中でも私とターナさんとミュラちゃん以外は全員実戦経験がありますから、万が一襲われても数人相手だったら撃退できます」

「実戦って、４年前まであった戦争でですか？」

「ええ、皆さんその中を何年も生き抜いた方々ですから、槍 の扱いもかなりのものですし、いざという時はとても頼りになりますよ。ロズルーさんは秋になると山に入って狩りもしてますから、弓の扱いも一級品です」

　バレッタの言葉に、一良は少し振り返って後ろを歩いている４人を見た。

　見たところ、特に強そうといった雰 囲 気 は感じられないのだが、よく見ると身体はがっちりとしていてたくましく、時折周囲に視線を走らせて警戒している。

　戦争での実戦経験者が４人も一緒にいるうえ、ナルソンの私兵が巡回を行っているというのであれば、それほど道中の危険は危 惧 しなくてもよさそうだ。

「なるほど、こりゃ確かに頼りがいがありそうですね」

　あからさまにほっとしている一良に、バレッタはくすっと笑う。

「でも、もし獣が出たら、その時はカズラさん、よろしくお願いしますね？」

「えっ、獣ですか？　……ウリ坊くらいだったら何とかなるかなあ」

　バレッタの言葉を冗談と受け取った一良がそんなことを言うと、バレッタは尊敬するように瞳を輝かせた。

「わ、本当ですか？　では、もしウリボウが出たらお願いしますね！」

「ええ、ウリ坊程 度 でしたら棒の１本もあれば私でも楽勝ですよ」

　――ウリ坊って単語が通用するってことはイノシシもいるのかな？

　バレッタの反応に、一良は見当違いの解釈をしつつ、若 干 明るくなり始めた異世界の景色を楽しみながらイステリアへの道を歩くのだった。

　

「ミュラ、そろそろ休憩するか？」

「ううん、まだ大丈夫だよ……」

　村を出発してから１時間が経過し、空が明るくなってきた頃 。

　背後から聞こえてきた声に一良が振り返ると、ロズルーがミュラに声をかけていた。

　出発した当初は時折話しながら元気に歩いていたミュラだったが、時間が経つにつれて口数も減り、今は額 に汗して黙々と早足で歩いている。

　口では大丈夫と言ってはいるが、その表情にはだいぶ疲れが見て取れた。

「皆さん、ここで少し休憩にしましょうか」

　一良がバレッタに休憩の提案をしようかと口を開きかけた時、同じくミュラの様子に気づいて振り返ったバレッタが歩みを止めて皆に声をかけた。

「すみません、そうしてもらえると助かります」

「おねえちゃん、ごめんなさい……」

　小さく肩で息をしながら、しゅんとした様子で謝るミュラに、バレッタはしゃがみ込んで視線を合わせ、微 笑 んだ。

「いいのよ、疲れた時はちゃんと休まないとね」

「そうそう、俺も足が痛くてヘロヘロだよ。ミュラちゃんのほうがよっぽど体力ありそうだなあ」

　一良は背負った背負子 を街 道 沿いに生えている木の根元に降ろして背伸びをすると、なおもへこんでいるミュラに笑いかけた。

　他の村人たちも、木陰に集まって背負っていた荷物を降ろし始めている。

「はっはっは、カズラ様はもう少し身体を鍛えたほうがいいですね」

「うう、努力します……バレッタさん、私の袋を貸してもらえますか？」

　村人とのやり取りを見てくすくすと笑っているミュラに一良はもう一度微 笑 みかけると、バレッタからズタ袋を受け取り、中からリポＤを１本取り出した。

「ミュラちゃん、お薬あげるからこっちにおいで」

「うん」

　一良の呼びかけに応じてとてとてと走ってきたミュラに、フタを開けたリポＤを渡す。

　リポＤのラベルに記載されている用法用量の欄 には、15歳未満は服用するなと書いてあるが、この世界ならば６歳の子供でもほんの一口二口は平気だろう。

「一口だけ飲んでね。沢 山 飲んじゃダメだよ」

「うん、わかりました」

　ミュラは素直に頷 くとリポＤを一口だけ飲み、まだ中身の残っているリポＤを一良に返した。

「カズラ様、ありがとうございました」

「どういたしまして」

　一良はミュラの頭を撫 でながら微 笑 むと、リポＤを袋にしまい、代わりにサクマ式ドロップスの缶（火 垂 るの墓のイラストじゃないやつ）を取り出した。

「フタが固いなあ……よし、開いた。ミュラちゃん、手を出してごらん」

　やたらと固く閉まっているフタを開け、ドロップの缶を不思議そうに見ているミュラに手を出してもらい、缶を１回振る。

　すると、ガラン、という独特の音と共に、中からオレンジ色のドロップがミュラの手の平に転がり落ちた。

「お、オレンジか。ハッカじゃなくてよかった。ミュラちゃん、口に入れてごらん。硬いから噛 まないようにね」

「うん」

　一良に言われるがまま、ミュラはオレンジ色のドロップを口に入れる。

　ドロップを口に入れたミュラは、今まで体感したことのない新感覚のオレンジの味に一瞬目を見開くと、喜びを表現しているのか満面の笑みでその場でぴょんぴょんとジャンプした。

「美味しいかい？」

「うん！　これすごく美味しいね！」

「そっかそっか、じゃあこれはミュラちゃんにあげよう。他の人にも分けてあげてね」

「うん！」

　ミュラは一良からドロップ缶を受け取ると、座って休んでいる村人に駆け寄ってドロップを配り始めた。

　ドロップを貰 った村人たちは、それぞれ「こりゃ甘くて美味いなあ」「そうか？　俺のはずいぶんとスースーするけど」などと、ドロップの味を楽しんでいる。

　その光景を見ながら一良はその場に腰 を下ろし、改めて自分たちが歩いてきた道を眺 めてみた。

　歩いてきた道は延々と真っ直ぐ村に向かって延びており、道沿いには道 標 として植えられた木しか生えていない。

　道から外れた所には大きな岩が鎮座していたり細い木が生えていたりするが、それ以外には何もなく、遠くに山が見えるばかりで、一帯は乾燥した荒野である。

　これから進む道を見てみても、まるっきり同じ景色が広がっていた。

「カズラさん、お水をどうぞ」

　これから歩く距離のことを考えて、一良が自分の足裏にマメができないかと心配していると、バレッタが皮袋に入った水を持ってきてくれた。

　皮袋には木のコルクのようなもので栓 がしてあり、皮袋自体も結 構 な大きさである。

「ありがとうございます。あの、今日は日が暮れるまで歩くんですか？」

「いえ、日が落ちる前には野営の準備をします。とはいっても、この先にナルソン様が作ってくださった休憩小屋があるので、そこまでたどり着ければ今日の移動はおしまいですけどね」

　休憩小屋という単語を聞き、一良は思わず「おお」と声を上げた。

　てっきり野宿するものだと思っていたのだが、ちゃんとグリセア村とイステリアの中継地点に休憩用の小屋を建てておくとは、なかなかにナルソンもやるものである。

　恐らく、こういった配慮の積み重ねで、領内の民から尊敬を勝ち取っているのだろう。

「ですから、ミュラちゃんには大変ですけど頑張って歩いてもらわないと。もちろんカズラさんもですけどね」

　バレッタはそう言ってくすりと笑う。

「頑張ります……」

　この先の道のりに一良は少々不安を抱きながらも笑顔で答えると、慣れない草編みのサンダルを履 いている自分の足を撫 でるのだった。

　

　それから約10時間後。

　頭上で激しく自己主張していた太陽も傾 き始め、これはいよいよ野営の準備をしなければいけないのだろうかと一良が案じていると、視界の先に木でできた小屋が見えてきた。

　小屋のある辺りから先には森が広がっており、街 道 はその森の中に延びていっている。

「あ、カズラさん、休憩小屋が見えてきましたよ！」

「ほ、本当ですか……助かった……」

　慣れない履物と10時間越えという長時間の行軍のため、一良の左足の裏にはマメが１つできていた。

　包帯をぐるぐる巻きにして衝撃を和らげてあるのだが、正直かなり痛い。

　しかし、６歳のミュラが黙々と歩いているのに、25歳の一良がマメが痛くて歩けないなどと言い出すわけにもいかず、心配するバレッタたちに笑顔で「大丈夫」と言って、歯を食いしばって歩いてきた。

　途中、１時間ごとに５分、昼食で30分程 度 の休憩を挟 みながらの行軍であったのだが、足裏にマメができたのは一良だけである。

　ミュラも長時間の移動で若 干 疲れた様子ではあるが、時折リポＤを一口ずつ飲んでいたためか、村を出発した時のように歩きながら話せるくらいには元気が残っている。

　一良も途中でリポＤを１本飲んではみたのだが、この世界の人々のように驚異的な回復をすることはできず、日本でリポＤを飲んでいた時となんら変わらなかった。

　一良たちは小屋までたどり着くと、中の安全を確認し、２人の村人を見張りとして小屋の前に待機させ、残りの者は小屋の中へと入った。

　小屋の中は10畳ほどの広さで１部屋だけの簡単な作りとなっていて、引き戸式の窓が四方についており、中央には囲 炉 裏 が設置してある。

　薪 などの燃やすものは置いてはいないようなので、持ってきた薪 を数本取り出すと、囲 炉 裏 にくべて着火剤となる小枝に一良がライターで火を点けた。

「いてて……、ありゃ、マメが潰れちゃってるな……」

　一良は火を点け終わると囲 炉 裏 の前に座り込み、包帯を外して足を確認した。

　左足の裏にできていたマメは潰れてしまっていて血が出ており、包帯が血で赤くにじんでいる。

「カズラさん、大丈夫ですか？」

　一良が潰れたマメをオキシドールで消毒していると、荷物を降ろしたバレッタが心配そうに一良の傍 にやってきた。

「ああ、大丈夫ですよ。消毒してまた包帯を巻いておけば歩けますから」

「そうですか……でも、無理しないでくださいね？　明日は私が薪 を運びますから」

「あ、いえ、本当に平気ですよ。薪 は任せてください」

　一良とバレッタがそんなやり取りをしているのを、ロズルーたちは不思議そうな表情で見ていたのだが、バレッタとの譲 り合いに終始していた一良はまったく気づかないのだった。

　その後、各自交代で夕食（一良が持ってきた混ぜご飯などの缶詰類）をとり、見張りも交代しながら就寝することとなった。

　

　その日の深夜。

「カズラ様、カズラ様」

　小さな声でそう呼びかけられながら身体を揺すられ、一 良 は目を覚ました。

　目を開けるとターナが頭の脇に座り、軽くのぞき込むようにしていた。

　見張りの順番が回ってきたのだ。

　一良は毛布代わりに身体にかけていたマントを退けて起き上がり、ごしごしと目を擦った。

「ターナさん、おはようございます」

「おはようございます。あの、本当によろしいのですか？　見張りなどをカズラ様にやっていただくなんて……」

　ターナはそう言って申し訳なさそうな表情をする。

　就寝前に見張りの順番の相談を皆でしたのだが、一良も見張りに立つと言い出すと皆口をそろえて「カズラ様にそんなことをしていただくなんてとんでもない！」と言って一良を諌 めた。

　しかし、他の村人たちが交代で見張りをしているのに自分だけ眠りこけているのは心苦しいと、反対を押し切って見張りに立つことにしたのだ。

　ちなみに、交代の時間は空に出ている星の動きを見て計っているらしい。

「いやいや、これくらいやらせてください。私だけ特別扱いというのはどうにも心苦しいですから」

「そうですか……では、すみませんがよろしくお願いします」

　ターナは申し訳なさそうにそう言うと、傍 らに置いてあった短槍を一良に手渡した。

　そういえば武器を持って見張りに立つんだったな、と思いながら一良は短槍を受け取ると、ずしりとした重さが手に広がった。

　重いとはいっても一良でも十分振り回すことはできる重さであるので、何かあっても殴りつける程 度 のことはできるだろう。

「では、行ってきますね。ターナさんもゆっくり休んでください」

「はい、外で夫が番についているので、何かあったら夫に申し付けてください」

　一良はマントを羽織ると、槍 を片手に小屋を出るのだった。

　

　一良が小屋を出ると、ロズルーが扉から右手に少し離れた小屋の角の壁に背を預けて立っていた。

　傍 らには短槍と矢筒が立てかけてあり、手には短弓と一緒に矢を１本握っている。

「おはようございます、カズラ様。足は大丈夫ですか？」

「おはようございます。薬を塗って包帯も巻いてありますから大丈夫ですよ」

　一良はそう言って包帯を巻いている足をロズルーに見せると、建物から見てロズルーとは反対側の壁に背を預けた。

　こうして小屋の端と端に立って見張りをすることで、グリセア村側とイステリア側の両方の街 道 を見張ることができる。

　一良とロズルーが見張りをしながらしばしの間雑談をしていると、ふいにロズルーが口を止めて目の前に広がる森を凝視した。

　急に話を止めたロズルーに、一良は何事かとロズルーの視線を追うが、そこには真っ暗な森が広がるばかりである。

「こんなところでアルマルに会えるとは……カズラ様、狩ってもよろしいでしょうか？」

　そう一良に問いつつ短弓に矢をつがえて引き絞るロズルー。

　一良は何のことかさっぱり分からなかったが、何か動物がいるのだろうと「あ、どうぞ」と返事をした。

　一良が応えると同時にロズルーは矢を放ち、矢は真っ暗な森へと吸い込まれていったかと思うと、すぐに何かの獣の「ギャッ」という断末魔が聞こえてきた。

　ロズルーはすぐに森へと駆けていくと、手にウサギくらいの大きさをした、全身がふさふさの黒い毛に覆 われた動物（アルマルと言うらしい）を抱えて戻ってきた。

　その目玉にはロズルーが放った矢が突き刺さっており、どうやらすでに死んでいるようだ。

「いやあ、こんなところでアルマルに会えるとは思ってもみませんでした。これはいい値で売れそうです。カズラ様、ありがとうございます」

　まるで暗視スコープみたいな目をしているんだなと感心していると、ホクホク顔でアルマルを抱えているロズルーが一良に頭を下げて礼 を述べた。

「え？　あ、どういたしまして……」

　なぜ礼 を言うのか一良にはよく分からなかったが、とりあえずそう応えると、ロズルーは早速小屋に戻ってそっとターナを起こした。

　起こされたターナはアルマルを見て驚いた様子だったが、小屋の中で手早く血抜きや皮剥 ぎをやってのけ、あっという間に毛皮とブロック肉に切り分けてしまった。

　その間、一良も小屋に入って血抜きなどの作業を見たかったのだが、見張りをしないわけにもいかないので、アルマルを渡して戻ってきたロズルーと毛皮の話や肉の話を交代の時間までしていたのだった。

　

　休憩小屋にて一晩を明かした一行は、翌日の朝も薄暗いうちに全員が起床し、アルマルの焼肉（味付けは一 良 が持ってきた食卓塩のみ）という重たい朝食を食べた。

　食事中、ロズルーが昨夜の出来事を皆に話すと、一良を除 いた全員が驚いた表情をしていたが、すぐに一良にちらりと目を向けて納得したかのように頷 いていた。

　一行は食事を終えると、休憩小屋を出てイステリアへと続く森の中へ足を踏み入れた。

　空はまだ薄暗く、森の中に続くイステリアへの街 道 は闇夜のごとき暗さである。

　一良以外の同行者は時折食べられるキノコや野草を採取しており、森の中もよく見えているようだ。

　一良の視力は１・５であり、日本人としてはかなりよい。

　それでも、真っ暗な森の中ではなんとか足元の様子が分かる程 度 の視界しかない。

　視界が悪く足元の小石などにつまずきそうになるので、一良は隣を歩いているバレッタにぴたりと寄り添いながら慎重に歩を進めていた。

　そうして歩いているうちに段々と目も慣れ、うっすらと周囲が見えるようになった。

　本当ならば持ってきた携帯用ランタンを使いたいところだが、万が一イステリア方面から人が来たらと考えると、うかつに使うことができない。

　せっかく持ってきたのに使うことができないとは、まさに単なるお荷物である。

「こんなに暗くてもよく見えるなんて、皆さん相 当 目が良いんですね。私はようやく周囲がうっすらと見えるようになりましたよ」

　一良がそう話しかけると、バレッタは不思議そうに小首を傾 げた。

「そうですか？　普通だと思いますけど……あ、でもロズルーさんはかなり目がいいみたいですよ」

　昨晩、ロズルーがアルマルを狩った時点で何となく予想は付いていたが、この世界の人間はかなり視力がよいようだ。

　本すら満足に手に入らないため、近くで物を長時間見るといったことがほとんどなく、太陽と共に寝起きをしているような生活を生まれた頃 からしていれば、彼等のような視力を得ることができるのかもしれない。

　ロズルーの視力が特別よいというのは、彼が狩人をしているからだろう。

「あー、確かに。昨晩は真っ暗な森の中にいたアルマルを、一発で仕留めていましたからね。真っ黒な動物なのによく見つけられますよね」

「本当ですよね。真っ黒なアルマルを夜中に見つけるなんて、私にはとてもできないです」

　そんな話をバレッタとしながら、森の街 道 をひたすら進む。

　そうして歩いているうちに空も明るくなり、真っ暗だった森の中にも光が差し込んでくるようになった。

　途中で何度か休憩を挟 み、森の中を歩くこと５時間。

　辺りがだいぶ明るくなった頃 、一良たちは森を抜け出した。

「あれ？　もしかして、もうイステリアに着いたんですか？」

　目の前に広がる光景に、一良は隣を歩いているバレッタに問いかけた。

　森を抜けた先には見渡す限りに畑が広がっており、所々に民家も見える。

「いえ、ここはイステリアの周囲にある穀 倉 地帯です。イステリアはこの穀 倉 地帯を抜けた先にあります」

「穀 倉 地帯……こりゃ相 当 なものですね。畑の終わりが見えないですよ」

　一良は終りはどこかと探してみたが、畑は延々と続いており、それこそ地平線の彼方まで広がっているようにも見える。

　あちこちで畑の世話をしている人々が見られるが、畑に生えている植物は背が小さく、水が足りないのか元気がないように見え、中には枯れてしまっているものもあった。

　畑の脇には所々に水路と思われる溝が掘ってあるのだが、今は水が通っておらずカラカラである。

「かなりの広さがありますからね。イステリアをぐるっと囲むように畑が広がっていて、所々に村や街 もありますよ」

「ううむ、ずいぶんと大規模に食料生産をしてるんですね……ちなみに、これから行くイステリアの人口はどれくらいなんですか？」

　一良がそう問いかけると、バレッタは口元に手を当てて少し考える素振りをした。

「えっと、確か数年前は20万人くらいって父から聞いたことがありましたけど……」

「バレッタさん、今は30万人近くいるはずですよ」

「ふーん、30万人か……って、30万人も住んでるんですか!?」

　バレッタの答えを補足したロズルーに、一良は思わず振り返って聞き返す。

「ええ、４年前の休戦直後は20万人までイステリアの人口が減ってしまっていたらしいのですが、王家の命令で他の領主様の領民が毎年数千人ずつイステール領の領民として組み込まれているんですよ。もしまた戦争が起こったら、バルベールと最も長く国境を接しているイステール領が激戦区になるのは目に見えてますからね」

「なるほど、それで人を集めているわけですか」

　どうやら、イステリアという街 はかなり巨大な都市のようである。

　村でバレッタやバリンにあれこれ質問していた時は、街 の様子や店の種類などは聞いたのだが、肝心の街 の規模を聞いていなかった。

　とはいえ、想像していたものよりもかなり大きな都市ということが分かり、一良にとっては嬉しい誤算である。

　戦争に向けて人を集めているということは気になるが、休戦条約はまだ４年も残っているので、直近でどうこうなるといった話はないだろう。

「あとちょっとで着きますから、もう少しだけ頑張りましょう」

「もちろんです、頑張ります！　いてて……」

　こうして、足裏のマメの痛みに耐えつつも、一良はうきうきした様子で大都会イステリアに向かって必死に歩を進めるのだった。

　

　延々と続く畑沿いの街 道 を歩くこと５時間。

　食事休憩（周囲に人がいないことを確認して缶詰を食べた）などの小休止を挟 みつつも、一行はようやくイステリアの出入口である巨大な城門の前に到着した。

　太陽は若 干 傾 いてはいるが、日が落ちるまでにはまだ時間がありそうだ。

「うわあ、これ全部防壁ですか。街 をぐるっと囲んでいるのか」

　イステリア市 街 に入る大きな門の前で、一良はその両脇に延びている防壁の長さに驚いていた。

　高さが５メートルはありそうな石造りの防壁は、延々とイステリアの街 を守るようにある。

　門は観 音 扉 式の木製のもので、青 銅 でしっかりと補強されていてとても分厚く、高さも４メートルはあるように見えた。

　防壁の上には槍 を持った監視の兵が数百メートルごとに配置されており、時折周囲を見渡している。

　防壁は未完成の部分があるらしく、あちこちで工事を行っている。

　防壁にくっついた形で塔も建設されており、作りかけの石の外壁からのぞく木の骨組みが遠目に見られた。

「カズラさん、街 の中に入りますよ」

　まるでおのぼりさんのように口をあんぐりと開けて城壁や城門に見入っている一良とミュラに、バレッタが苦笑しながら声をかける。

　一良は「あ、はい」と生返事をし、口を開けたまま、巨大な城門をくぐった。

　門をくぐった所には数名の衛兵がおり、一行は背負っている薪 やアルカディアン虫を売りにきたこととグリセア村からやってきたことを衛兵に告げ、バレッタはグリセア村出身の証明書の皮 紙 を袋から出して見せた。

　街 の中には武器は持ち込めないらしく、持ってきた武器を衛兵に預けて引き換え用の木板を受け取った。

　その際にバレッタが衛兵に入場料として銅貨を数枚渡していたのだが、必要なのは入場料だけで、武器の預かり賃は無料とのことだった。

「うおお、これはすごい。まるで中世映画の中にいるみたいだ……」

　街 に入った一良は、視界に入ってくる景色に驚 嘆 の声を上げた。

　まず、グリセア村と違ってとにかく建物が多い。

　幅７メートルほどの真っ直ぐに延びた道の両脇に、木造の建物や石造りの建物が一定間隔で建てられており、通りは多くの人々が行き交っている。

　遠くには石で作られたドーム状の大きな建物も見え、２階建てや３階建ての立派な建物も沢 山 ある。

　城門の裏手には衛兵の詰め所らしき木の小屋が建てられており、交代のために出てきたと思われる衛兵が防壁についている階段を登っていった。

「早速薪 などを売りに行くんですか？」

　一良はこっそり持ってきたデジカメで街 や衛兵を撮りたくなる衝 動 を何とか抑え、興奮を鎮 めてバレッタに話しかける。

　隣ではミュラがいまだにあんぐりと口を開けたまま、街 の光景に見とれていた。

「いえ、今日はもう日が落ち始めているので共同宿泊所に向かいます。物を売ったり釘を買うのは明日ですね」

「共同宿泊所……宿屋みたいなものですかね？」

「んー、少し違います。宿屋のように個々に部屋があてがわれるようなものではなく、大きな広い部屋に沢 山 の人が集団で寝泊りする施設です。街 が運営している公共施設なので、宿代がとても安いうえに食事もでますよ。といっても夕食だけですけどね」

　つまるところ、昨晩泊まった休憩小屋を大きくしたような施設なのだろう。

　ある程 度 お金を持っている人は宿屋に泊まり、お金がなかったり節約したい人々はそういった公共施設に寝泊りをするのかもしれない。

「あと、集団で寝泊りをするので泥棒には十分注意してください。寝ている間に荷物を盗まれることが結 構 あるみたいですから。一 応 交代で荷物番をするので大丈夫だと思いますが」

　バレッタの共同宿泊所説明に、イステリア初心者組の一良とミュラはそろって「はーい」と返事をするのだった。

　

　街 の中を20分ほど歩き、一行は今晩お世話になる共同宿泊所にやってきた。

　共同宿泊所の建物は木造平屋のようで、天井こそそれほど高くはないが、小学校の体育館ほどの広さがある。

　宿泊所の奥には別の建物が併設してあり、漂ってくる匂いから察するにどうやら調理場のようだ。

　入口すぐの所にいる受付の男にバレッタが代金を支払って中に入ると、かなりの人数の先客が、思い思いの場所に腰 を下ろしていた。

「うわ、こりゃずいぶんと混雑してますね」

「前に来た時はここまで混雑してなかったんですけど……あ、あの辺りが空いてますから、あそこで休みましょう」

　宿泊所内を見渡していたバレッタが、ちょうど一行がなんとか休める程 度 のスペースを見つけ、座ったり寝転んでいる先客に気をつけながらその場所にたどり着く。

　空きスペースに着くとそれぞれ荷物を降ろして座り込み、一息ついた。

「しかし、ここは本当に大きな街 ですね。建物も沢 山 ありますし、まさか街 全体が防壁で覆 われているなんて考えてもみませんでしたよ」

　一良は足に巻いてあった包帯を解いて、マントで隠しながら足裏のマメをオキシドールで消毒すると、水を飲んで一息ついているバレッタたちに話しかけた。

　ミュラはマントを頭からかぶり、こっそりドロップをズタ袋から取り出して口に放り込んでいる。

「私が10年前に父に連れてきてもらった時は防壁なんてなかったんですけど、戦争が始まってから建造を始めたみたいですね。ただ、費用が足りなくてまだ完成していないと聞きました」

「休戦後からバルベールとの国境沿いにも大きな砦 を作っているって話ですから、きっとそのせいで街 の防壁の完成が遅れているんでしょうね。まあ、あと４年も休戦期間はあるので、それまでには完成すると思いますが」

「むむ、砦 か。そちらにも激しく興味を引かれるな……」

　一良たちがそんな話をしていると、宿泊所の奥にあった扉が開き、中から大鍋を載 せた木の台車が運ばれてきた。

　それまで床に寝転んでいたりしていた人々は瞬時に起き上がると、我先にと鍋の前に長い列を作る。

「食事ができたみたいですね。私たちも並びましょうか」

「そうですね」

　荷物の番もしなければいけないので、半数ずつ交代で食事を受け取りに列に並ぶ。

　食事として出されたのは野菜が少し入っている薄味のスープが木の椀に１杯のみで、スプーンすらついていなかったが、激安の共同宿泊所なのだから文句を言うところではないのだろう。

　一良が日本から持ってきた缶詰や、塩をたっぷりと使った米の食事に慣れてしまった一行は、貰 ってきた薄味の野菜スープを口にして何ともいえない表情をする。

「あの、この宿泊所の食事って前からこんな感じだったんですか？」

「いや、少なくとも私が毛皮を売るために２年前に来た時は具がもっと入っていましたし、味もこれよりは濃かったですよ。それにパンも１つ付いていたかと思います」

　一良たちはそんな話をしながら、一良の持ってきた食卓塩を周囲に見えないようにこっそりスープに入れ、味を濃くしてから再度口にした。

　何だかただの温かい塩水みたいな味になってしまったが、何も入れずにそのまま飲むよりはマシである。

　一同は森で採ったキノコや野草のうち、生でも食べられるものを選んで塩水に漬けながら口にし、申し訳程 度 ではあるが空腹をごまかした。

　しかし一良たちがそんなことをしている間にも、極薄野菜スープをお代わりする人々で、鍋の前には再び長い行列が出来上がっていたのだった。

第５章　異世界のショッピングモール

　

「カズラさん、朝ですよ。起きてください」

「ん……」

　次の日の朝。

　身体を揺さぶられる感触に一 良 が目を覚ますと、宿泊所内は格子窓から差し込んだ日の光で明るくなっており、周囲は身支度を整える者たちの喧 騒 に包まれていた。

　まだ日が昇って間もないようで、室内の空気はひんやりとしている。

　バレッタやロズルーたちも周囲の人々と同様に出発する準備を始めており、マントに包まって眠っているのは一良とミュラだけである。

　時折、喧 騒 に混じって「荷物がない！」などといった声が聞こえてくることから、例のごとく夜中に泥棒が出たようだ。

　バレッタは一良が目を開けたのを見て、おはようございます、と微 笑 んだ。

「おはようございます……街 に出るんですか？」

「はい。もう少ししたら街 のお店が開き始める時間なので、持ってきた品を売りに行こうと思います」

　持ってきた品とは、薪 やアルカディアン虫のことである。

　薪 の価値がどれくらいなのかは分からないが、以前バレッタがアルカディアン虫は高級食材だと言っていたし、ロズルーが仕留めたアルマルの毛皮もあるので、それなりの金銭は得られそうだ。

　とはいっても、一良はいまだにこの世界の通貨単位すら知らないので、どれくらいの価値になるのかは見当もつかない。

「へぇ、こんな朝早くからお店が開くんですか……薪 とかって、買取専門のお店があるんですか？」

「いえ、薪 は誰でも必要としていますから、片っ端からお店に売り込みに行くんです。アルカディアン虫は食料品店に売りに行きますし、アルマルの毛皮は衣料品を扱っているお店で売れると思います」

「ふむふむ、必要な物ならどの店でも買い取ってくれるのか」

　一良とバレッタがそんな話をしている間にミュラもターナに起こされて目を覚まし、身支度を整える。

　眠いと言ってぐずったりなどせず、てきぱきと準備をしている姿は、一良の知っている日本のお子様とは違ってずいぶんとたくましく見えた。

　そんなミュラを見て一良も慌 ててマントを身体に着け直すと、薪 を満載した背負子 を背負うのだった。

　

　宿泊所を出発した一行は、早くも人通りが多い大通りを抜け、沢 山 の店舗が並んでいる区域にやってきた。

　店舗のある区域の中心は大きな円状の広場となっており、周囲に設置されている建物は全てが何かしらの店のようである。

　広場は直径が50メートルはあり、荷物を載 せた幌 付の荷馬車があちこちに停められている。

　荷馬車の中には、これから出店を始めるのか簡易的な屋台を設置しているものもあった。

　すでに沢 山 の人で賑わっており、いくつかの店には人だかりができている。

　店はある程 度 区分けされているらしく、食料品を売る店や衣料品を売る店など、だいたいの種類ごとにまとまっているようだった。

「では、まずは薪 を売りに行きましょう。……カズラさん、どうかしましたか？」

　バレッタが一良に声をかけると、一良は昨日に引き続き口を半開きにして広場の光景を見つめていた。

　何しろ、映画などで見られるような光景が、実際に目の前に広がっているのだ。

　見たことのない食べ物を売っている店や、本物の剣や槍 を販売している店など、初めてづくしの光景に一良はただただ感動していた。

「えっ？　あ、すみません、こんなに立派な商業区画があるなんて思っていなかったもので、見とれてしまいました……」

　一良の傍 らでは、ミュラが瞳を輝かせて沢 山 の店にきょろきょろと視線を走らせている。

　ミュラも一良と同様、初めて見る光景に感動しているようだ。

「ふふ、ここ以外にも同じくらいお店が沢 山 ある区画がいくつもありますよ。もっと街 の中心に行けば、高級品を取り扱っているお店もありますし」

「ふむふむ、ということは、この辺りは庶民の区画ってことですかね？」

「ええ、街 の中心に行けば行くほど、裕福な人たちが住んでいる区画になりますね」

　どうやらこの街 の構造としては、街 の中央にはお金持ちが集まり、その他の人々は中心から離れたエリアに住んでいるらしい。

　確かに、イステリアに到着して門をくぐった辺りに建てられていた家よりも、この辺りの建物のほうが立派に見える。

「では、薪 を売りに行きましょうか」

「そうですね」

　持って来た薪 を売るために、一番手近にある店に一行は向かう。

　店は石で造られた２階建ての建物で、１階にある入口の扉は大きく開放されている。

　店内には大きな一枚布や、一良たちが履 いているような草編みの履物、厚手の布で作られた履物などが並べられていた。

　一行が店に入ると、奥からこの店の主人と思われる中年の男が現れた。

「いらっしゃい。何か入用ですかね？」

「いえ、薪 を買っていただけないかと思って立ち寄らせていただいたのですが、いくつかいかがですか？」

　バレッタはそう言って、一良の背負っている背負子 から薪 を１本抜き出して店主に手渡した。

　薪 を受け取った店主は手で重さをみるような仕草をすると、納得がいったのか何度か頷 いた。

「ふむ……これはなかなかいい薪 だ。彼が背負っている分でいくらかな？」

「80アルでどうですか？」

　一良の背負っている薪 を見ながら問う店主にバレッタが金額を提示すると、店主は一瞬きょとんとした表情になった後、大げさに笑い声を上げた。

「お嬢さん、いくらなんでもそりゃ高すぎだよ。これなら50アルが相場ってもんだ」

「そうですか、それでは他を当たらせてもらいますね」

　バレッタがそう言ってさっさと店を出ようとすると、店主は苦笑しながら両手を軽く挙げて降参のポーズをとった。

「待った、55アル出そう。お嬢さんは商売上手だな」

「安すぎです。70アルまでならまけましょう。これ以上は無理ですよ」

　出口へと向かう足を止め、バレッタは振り返って顔をしかめながら10アル値引きした値段を提示する。

　店主も困ったような顔をして、少し唸 って考える素振りをした。

「60……いや、62アル出そう。これ以上は本当に無理だ。これでもダメなら他を当たってくれ」

　そう言う店主に、バレッタも口元に手を当てて数秒考えるが、返答を決めたのか口を開いた。

「ごめんなさい、やっぱり他を当たらせてもらいます」

　バレッタが申し訳なさそうな表情をして謝ると、店主は表情を緩めて笑いかけた。

「いいよいいよ、もし他で売れなかったらまた俺のところに寄ってくれ。62アルで買わせてもらうよ。慣れなくて大変だろうが頑張りな」

　バレッタは店主にお礼 を言って微 笑 むと、足を店の外へと向けるのだった。

　

「バレッタさん、なかなか上手でしたよ。お店の人が62アルで買ってくれると約束してくれてよかったですね」

「本当、私も見習わないといけないわ」

「はー、緊張しました……でも、少しおまけしてくれましたし、交渉に慣れていないってバレバレだったみたいですけどね」

　交渉の労をねぎらうロズルーとターナに、バレッタは苦笑しながら答えた。

　一良から見れば実に堂々と値段交渉をしているように見えたのだが、商売のプロが見ると隠した緊張などは分かるものなのだろうか。

　正直、一良にはバレッタと同じように値段交渉ができるとはとても思えなかった。

　もしかしたらバレッタの容姿も関係したのかもしれないが、一良は男なのでその点でも絶望的である。

「この薪 っていくらくらいが相場なんですか？」

「その量ですと、だいたい60アルってとこですかね。冬場はもっと値段が上がるんですが、今のような夏の季節だとだいたいそんなところですよ」

　自分の背負っている薪 を指差しながら質問する一良にロズルーはそう答えると、さてとと言って自分の背負子 を背負い直した。

「それでは、私たちも薪 と毛皮を売りに行ってきます。ミュラ、おいで」

「お父さん、カズラ様と一緒にいたらダメ？」

　ミュラはいつの間にか口に入れたらしいドロップでほっぺたを膨 らませながら、一良とロズルーを交互に見る。

　すでに左手は一良のマントを握っており、一緒にいる気満々のようだ。

　サクマ式ドロップスや缶詰で餌付けされたのか、この短期間でずいぶんと懐いたものである。

　一緒にいれば何か貰 えるかもと思っているだけかもしれないが。

「あ、私は別にかまいませんよ。はぐれないようにちゃんと見てますから」

「しかし……」

　一良に遠 慮 しているのか、ロズルーとターナは申し訳なさそうな表情だ。

　しかし、懇 願 するような視線を向けてくる娘の姿に、ロズルーは苦笑して頭をかいた。

「では、なるべく早く戻ってくるので、それまでお願いします。ミュラ、カズラ様の言うことをちゃんと聞くんだぞ」

「うん！」

　ロズルーの言いつけに、ミュラは嬉しそうに元気な返事をする。

　その後、待ち合わせの場所をこの衣料品店の前と決め、ロズルーは持ってきた品物を売るべくターナと一緒に人ごみの中へと消えていった。

「では、俺たちも品物を売ってきますね」

「はい、ではまた後で」

　ロズルーたちに続き、他の村人たちも人ごみの中に消え、この場に残ったのはバレッタと一良、そしてミュラの３人となった。

　売るものとしては薪 とアルカディアン虫があるのだが、とりあえずは薪 を売ろうということで、先ほどの店の隣の店舗へと３人は入っていくのだった。

　

　それから１時間後。

　10軒目の店を出たところで、バレッタは小さくため息をついた。

　ミュラははぐれないようにと、一 良 と手を繋いでいる。

「ふぅ、やっぱり62アル以上で買ってくれるところは中々ありませんね……」

「そうですねぇ……61アルまでは出してくれる所がありましたけど、62以上は厳しいんですかね」

　最初の店の時のように、バレッタは淡々と値段交渉を行ったのだが、やはり相場の60アルを超える価格で買い取ってくれる店はあまり見つからない。

　最初は楽しそうに店を見ていたミュラだったが、今は口には出さないが若 干 疲れた表情をしている。

　結局、これ以上薪 を高く買い取ってくれる店を探すとアルカディアン虫を売ったり買い物をする時間に差し支 えてしまうので、最初の店に戻って薪 を売ってしまうことにした。

　距離的にはわずか数十メートルしか離れていないので、最初の店にはすぐにたどり着く。

　３人が再び店に戻ってくると、やっぱりな、といった表情で店主が出迎える。

「どうだい、他の店じゃ61アルがせいぜいだったんじゃないか？」

「はい……すみませんが、62アルで買い取ってもらってもいいですか？」

「ああ、約束だからな。買い取らせてもらうよ」

　申し訳なさそうにお願いするバレッタに店主は笑顔を見せると、懐 から８枚の銅貨を取り出し、バレッタに手渡した。

「10アル銅貨が６枚に１アル銅貨が２枚……確かに。ありがとうございます」

　一良はバレッタに手伝ってもらいながら背負子 を降ろすと、薪 を外して店の空いているスペースに積み上げるのだった。

　

「今度はアルカディアン虫を売りに行かないと。食料品のお店はあっちですね」

　薪 を売り終えた３人は、休む間もなく食料品店へと向かった。

　食料品店が集まっている辺りは、他の店よりも多くの人で賑わっているように見える。

　それぞれの店の前には板や平たい石が置いてあり、売り物の価格がそれぞれ記載してある。

　一良はイステリアに来る前に、少しだけバレッタからこの世界の文字を習っていたため、数字は一 応 読むことができ、文字もごくわずかなら虫食い状に読むことができた。

「えーと、ナツイモ１つ５アル……あれ、１つ５アル？　薪 があれだけあっても60アルなのに、この芋はずいぶん高いんですね。高級品ですか？」

「いえ、この芋はこの時期村でも採れる普通の芋です……こんなに高くなっているなんて……」

　どうやら、食料不足のために価格が高 騰 しているようだ。

　一良が店の中をのぞいてみると、その１つ５アルするという芋が木箱に入って他の食料品に混じり陳列されていた。

　芋は長さが20センチくらいあるサツマイモのようなもので、太さは手の人差し指と親指で作る輪 くらいでしかない。

　薪 を売ったお金を全て使ったとしても、わずか12本の芋しか買えないとは、かなりの高 騰 ぶりである。

　これはアルカディアン虫などの高級食材は高く買い取ってもらえるんじゃないかと期待して店に入ったのだが、応対に出てきた女主人に提示された金額は８匹で12アルだった。

「すまないねぇ。今は小さなアルカディアン虫よりも、芋とか豆のほうが需要があるんだよ。もっと街 の中心にある店なら高く買い取ってくれるかもしれないから、行ってみたらどうだい？」

「そうなんですか……分かりました、行ってみます。ありがとうございました」

　せっかく片道２日という距離をはるばる歩いてイステリアへとやってきたのだから、高く売れるのであればそのほうがいい。

　３人はより街 の中心に近い商業区画へと向かうべく、広場を後にするのだった。

　

　歩くたびにコツコツと革靴の音が響く石の床に目を落としながら、アイザックはナルソン邸の廊下を歩いていた。

　いつもと同じ皮の軽 鎧 を身にまとうアイザックの両手には、普 段 持っている剣の代わりに、鮮やかな色とりどりの花束が大事そうに抱えられている。

　しばらく廊下を歩いてようやく目的地へと続く扉の前にたどり着くと、アイザックは緊張した様子で深呼吸をした。

　開け放たれている窓から入り込んでくる日差しは暖かく、時折頬 を撫 でるそよ風が心地良い。

　アイザックは花束を抱えたまま目を閉じると、ふう、と息を整えた。

「オルマシオール様、どうか私に勇気をお与えください……」

　小さな声で自らの信仰する戦いの神に祈りを捧 げ、閉じていた目をそっと開く。

「うう、何でこんなに緊張するんだよ。もう初めてお会いしてから４年も経ってるってのに……」

　アイザックは自らの意思に反してバクバクと早鐘を打つ胸 に手を当て、もう一度深呼吸をした。

　そうして手 櫛 で自らの短く切りそろえられた金色の髪を整え、小さく「よしっ！」と気合を入れると、ゆっくりと目の前の扉を開いた。

　

「ああもう、ほんっとにあのクズったらしつこいんだから！　贈り物を渡したらさっさと帰ればいいのに、何であいつの自慢話なんて聞かないといけないのよ！　たかが商人風 情 と結婚する気なんて欠片 もないってのが分かんないのかなあ！」

　綺 麗 に手入れされた草花の咲き誇る中庭の隅の木陰で、年の頃 は10代半ばに見える１人の少女が木のテーブルに突っ伏していた。

　少女は隣に控える顔に少々そばかすの痕 が目立つ若い侍 女 に、苛 立 たしげな表情でぶつぶつと愚 痴 をこぼす。

　周囲は椅 子 に腰 かけると頭だけ見える程 度 の高さの植木に囲まれており、突っ伏した状態では外から見られることはない。

　少女は白を基調としたフリルつきの上質なドレスを身にまとっており、背中の中ほどまで伸ばした流れるようなダークブラウンの髪はつややかで美しい。

　整った顔立ちに切れ長の瞳が印象的で、今後成長したら誰もが羨 むような美人になること間違いなしの美少女である。

　しかし、今はその美しい顔を苛 立 ちに歪 め、これまた上質な革の靴 を履 いている足でテーブルの支柱をガンガンと蹴飛ばしている。

　テーブルを蹴るのに合わせ、端に置かれた取っ手付きの銅のコップがカタカタと揺れた。

「でもリーゼ様、そんなに嫌なら贈り物をお断りして、結婚する気はないとはっきり申し上げれば……」

　机を蹴飛ばす少女――リーゼ――に、侍 女 が若 干 疲れたような表情で話しかけると、リーゼはその顔を侍 女 のほうにくるりと向けてキッと睨 み付けた。

「あのねエイラ、そんなことしたらもう贈り物が貰 えなくなるかもしれないじゃない。あのバカ商人とか他の男が持ってきた贈り物を大げさに喜んで見せて、結婚の話は適当に受け流して自慢話にニコニコしながらちょっと持ち上げてやれば、あいつらはこれからもせっせと贈り物を持ってくるでしょ。それに結婚の話をはっきり断ったりしたら、私がアイザックに気があるって噂 を立てられかねないわ。ただでさえお父様はアイザックと私が結婚することを望んでいるみたいだし、隙 を見せたら本当に結婚させられかねないのよ」

　エイラと呼ばれた侍 女 は内心ため息をつきながらも、「申し訳ございません」と小さく頭を下げた。

　リーゼとエイラのこんなやり取りはいつものことで、エイラとしても本当は何も言わずにただのオブジェクトと化してしまいたかった。

　だが、何も言わなければ言わないでリーゼに怒られたりへそを曲げられたりするので、仕方なく話に付きあっている。

　リーゼはその後もぶつくさと文句を言っていたが、遠くから聞こえてきた中庭の扉が開く音に敏感に反応すると、突っ伏していた身体を瞬時に起こして服装の乱れをぱぱっと直し、テーブルに置いてあったコップを手に取って優雅に飲み始めた。

「こんにちは、リーゼ様。おや、お茶をしていらしたのですか？」

　先ほどまでの苛 立 ちに歪 んだ表情を完全に消して、アイザックがやってくるであろう位置に対して斜め45度の角度をとり万全の態勢で待ち構えるリーゼ。持っていたコップをテーブルに置くと、植木の向こうから歩いてきたアイザックに、「こんにちは」と柔らかく微 笑 んだ。

「はい。木々の緑が美しくて、眺 めながらお茶をしたくなってしまってエイラにお願いして用意してもらいましたの。アイザック様もご一緒にいかがですか？」

　リーゼがそう誘うと、アイザックは心底残念そうな表情をした。

「お誘いいただけて光栄です。しかし、これからバルベールとの国境沿いに新たに建築中の砦 を視察しに行かねばならないのです。せっかくのお誘い、非常に嬉しいのですが……」

　アイザックが本日砦 の視察に行くということは予めナルソンから聞いていたので、リーゼは心の中で「うん、知ってる」とつぶやくと、口元に手を当て驚いたような表情でアイザックを見つめた。

「まあ、そんな遠くまで……この間も遠くの村の視察に行かれたばかりなのに、今度は砦 の視察なんて、お父様も人使いが荒いんだから……」

「ふふっ、そうですね。でも、私のような若 輩 者 に砦 の視察などという重要な仕事を任せていただけて、本当に嬉しいのです。大変な仕事でも、ナルソン様の力になれていると思えば苦にはなりませんよ」

　そう言って本当に嬉しそうな笑顔を見せるアイザックに、リーゼは一瞬きょとんとした表情を見せた。

「……ありがとう」

　そして、花の咲くような笑顔をアイザックに向けた。

　それまで緊張を抑え込んで何とか会話ができていたアイザックだったが、その笑顔を向けられた途端に顔を真っ赤にして落ち着きなく周囲に目を泳がせる。

「い、いえっ！　あのっ、これ気に入っていただければと思って持ってきたのですがっ！」

　そしてそれを誤魔化すかのように、持っていた色とりどりの花束をリーゼに差し出した。

「まあ、綺 麗 な花束！　ありがとうございます、アイザック様」

　リーゼは花束を受け取って大事そうに胸 に抱くと、これまた嬉しそうな笑顔をアイザックに向ける。

　再度向けられたリーゼの可愛らしい笑顔に、アイザックはさらに顔を赤くしてしまう。

「いえ、喜んでいただけて光栄です！　それでは、これにて失礼致 します！」

　アイザックは慌 てた様子で深く一礼 すると、早足で中庭を出て行った。

　歩き去っていくアイザックの背中を見送ったリーゼは、アイザックが見えなくなると貰 った花束をエイラに差し出した。

「エイラ、これを半分私の部屋に飾っておいて。もう半分はあなたにあげるわ……ちょっと、何をかわいそうな物を見るような目をしてるのよ」

　アイザックが去っていった中庭の出入口に哀れみを込めた視線を送っているエイラに、リーゼは花束を押し付けると、椅 子 から立ち上がって背伸びをした。

「あー、疲れた。これでもう今日は誰かに会う予定はないわね」

　リーゼは、やれやれといったふうにため息をつくと、懐 から革 紐 に結ばれたまったく同じ形の青色の宝石を３つ取り出した。

「さてと、街 でこのうちの２つを売って、そのお金でぱーっと買い物でもしましょ。エイラも何か欲しいものがあったら言いなさい、買ってあげるわ」

「リーゼ様、アイザック様は本当に素敵な男性だと思いますが、結婚のお相手としては不足なのですか？」

　渡された花束とリーゼを交互に見比べながら問いかけるエイラに、リーゼは少し唸 った後、アイザックの出て行った中庭の出入口に視線を送って口を開いた。

「あー、そうね、いい人だと思うわ。顔もいいし、優しいし、仕事もできるし、結婚したらきっと大切にしてくれると思うわ。私はする気にはなれないけど」

「なぜですか？」

「お父様と思考が一緒だからよ。私と結婚してイステール家を継いだとしても、贅 沢 をすることなんてまずないでしょうね。湯水のごとくお金を使いたいとまでは言わないけど、お父様とお母様みたいに、一生節制生活をするなんて私はごめんだわ」

何とも反応しがたい台詞 を吐くリーゼに、エイラは思わず非難の声を漏 らしそうになるが、ぐっと堪えて沈黙した。

　アイザックがリーゼの下に足しげく通うようになってから、もうかれこれ４年は経つが、その間エイラも頻 繁 にアイザックとは顔を合わせている。

　エイラがリーゼの従者であるからなのかもしれないが、アイザックはエイラに対しても非常に丁寧に接してくれるので、エイラはアイザックに好印象を抱いていた。

　アイザックとリーゼのこともエイラは内心応援していたのだが、今のリーゼの意見を聞く限り、２人がくっつく可能性は限りなくゼロに近い。

　アイザックが必死でアプローチをかけているのに対し、リーゼは上辺では好意的な反応を見せつつも、アプローチに応える気などはさらさらない。

　あまりにもアイザックが哀れな状況だが、相談を受けたわけでもないのに従者のエイラが口を出すわけにもいかない。

　エイラはリーゼに気づかれないように小さくため息をつくと、再びアイザックが去っていった方向に哀れみの視線を向けるのだった。

　

　一方その頃 、街 の外側寄りの商業区画を出発した一 良 たちは、アルカディアン虫をもっと高値で売るべく、街 の中心付近にある高級商業区画へとやってきていた。

　街 の中心に近づくにつれて周囲の建物は立派になってゆき、３階建ての建物も数多く建っている。

　道を行き交う人々の身なりも建物同様立派になってゆき、所々に警備兵の姿も見られた。

　一良たちは周囲をキョロキョロと見渡して食料品店を見つけると、店の中に入る。

　店の中には、先ほどまでいた商業区画の食料品店では目にしなかった食べ物もいくつか陳列されており、食料価格の高 騰 も相まって値段も相 当 なものであった。

「いらっしゃいませ、何をお探しでしょう？」

　店に入ると、すぐに奥から店主の中年男が現れた。

　着ている服は見るからに素材がよさそうで、なかなかに裕福そうだ。

「いえ、アルカディアン虫を売りたくてやってきたのですが、買い取っていただけませんか？」

「おっ、アルカディアン虫ですか。最近はあんまり入ってこなくてねぇ」

　店主はそう言うと、バレッタから小袋に入ったアルカディアン虫を受け取り中身を確認する。

「ふむ、これなら８匹で15アルってところですが、いかがでしょう」

　さすが高級食材を取り扱っている店。

　先ほどまでいた商業区画の店での買い取り価格は12アルだったのに比べ、３アルも高い15アルで買い取るという。

「うーん、15アルですか……もう少し高く買い取ってはいただけないでしょうか？」

「ううむ……申し訳ありませんが、うちでは15アルが限界ですね」

　バレッタはせっかく高級商業区画にまで来たのに最初の店の価格で売ってしまうのはもったいないと、駄目もとでお願いしてみたのだが、この店では15アル以上は出してはくれないようだ。

　バレッタは店主に他の店も回ってみることを伝えると、アルカディアン虫をしまって店を出るのだった。

「では、次の店に行きましょうか」

「あの、提案なんですが、バレッタさんがアルカディアン虫を売っている間に、私が釘を買っておくっていうのはどうでしょう？　時間の短縮になると思うんですけど」

「えっ……一良さんが１人でですか？」

　先ほどより高値でアルカディアン虫が売れるということが分かり、意 気 揚 々 と別の店へ向かおうとしているバレッタに一良がそう話しかけると、バレッタは不安そうな表情で一良を見た。

「大丈夫ですよ。お店にはそれぞれ値段が書かれた板とか石がありますから、法外な値段をふっかけられたりはしないと思います」

「私もついていくから平気だよ！」

　目を合わせて「ねー」と微 笑 み合っている一良とミュラを見て、バレッタはくすっと笑った。

「そうですね。では、釘の調達はお願いします。お金はこれを……」

「あ、お金は大丈夫です。一 応 私も国から売れそうなものを持ってきましたから」

　先ほど薪 を売ったお金を袋から取り出そうとするバレッタに、一良は自分の荷物が入ったズタ袋を持ち上げてみせる。

　バレッタは袋と一良を交互に見て、何を売るつもりだろうかと少しだけ不安になったが、一良だったら下手なものを売ったりはしないだろうと思い直した。

「分かりました。では、もしお金が足りないようなら取りに来てください。釘は１００本の束でだいたい40アルほどだと思いますから」

「了解です」

　一良はそう言って先ほどとは別の食料品店に入っていくバレッタを見送ると、広場を見渡して雑貨屋と思われる店を見つけ、ミュラと手を繋いだままその店へと向かうのだった。

　

「こんにちはー、買い取ってもらいたいものがあるのですがー」

　一 良 は雑貨屋の中に入ると、店の奥に向かって声をかけた。

　店の中には動物の形に削られた木の小物や、ピカピカに磨かれた銅の手鏡など、色々な商品が陳列されている。

　店の奥の方に行けば行くほど高そうなものが陳列されており、中には緑色のトルコ石のような石のネックレスなども置いてあった。

　ミュラは店の奥のほうに置いてある銅の手鏡を見つけると「わあ」と声を上げて駆け寄り、手で触れないように気をつけながら珍しそうに鏡に映った自分の顔をのぞき込んでいた。

「はいはい、何をお売りいただけるのでしょうか？」

　店の奥で椅 子 に座りながら帳面を付けていた店主と思われる老婦人は、一良が声をかけると作業の手を止め、実に人の良さそうな笑みを浮かべて揉み手をしながら一良の下までやってきた。

　一良は持っていたズタ袋から穴が10個ほど開いた木製のオカリナを２つ取り出すと、それを１つ老婦人に差し出した。

　それは日本の個人雑貨店で２９８０円で買った手作りのオカリナで、表面にはニスが塗ってあり、綺 麗 な光 沢 を放っている。

「これなんですが、買い取っていただけますかね？」

　老婦人はオカリナを受け取ると、それをしげしげと眺 め、手で撫 でて肌触りを確認しているようだった。

「ええと、これは何ていいましたかねぇ、歳のせいかド忘れしてしまって……えーと」

「オカリナですけど、知ってるんですか？」

　手に持ったオカリナを眺 めながら首を傾 げる老婦人に一良がそう聞くと、老婦人は一良に顔を向けて笑って見せた。

「ああ、そうそう、オカリナでした。歳をとるとどうも物忘れが酷くていけませんねえ。へっへっへ」

　――オカリナってこの世界にも存在するのか。こりゃ売るのにも困らなさそうだ。

　オカリナはかなりの昔からある楽器だということを、一良はわざわざネットで調べてから調達してきた。

　その努力が実って取引が上手くいきそうだと、一良は内心喜んだ。

「それで、そのオカリナを２つとも売りたいんですけど、いくらで買い取ってもらえますかね？」

　オカリナを撫 で回しながら一良の問いかけに老婦人は難しい顔でしばらく唸 ると、若 干 渋い顔をして口を開いた。

「最近じゃオカリナは買い取っても売れ行きが悪くてねぇ。いくらツヤのある珍しい木を使っていても、こんなに小さなものじゃ置物としてはあんまり人気がないんですよ」

　なおもオカリナを撫 で回している老婦人に、一良は老婦人がオカリナを何か別のものと勘違いしていると考えた。

「やだなあ、オカリナは置物じゃなくて楽器じゃないですか」

　一良はそう言うと、自分の手に持っていたオカリナを口に当て、ピロピロと音を出してみせた。

　その音色に、銅の手鏡を見ていたミュラは走って一良の下に戻ってくると、目を輝かせて一良を見上げた。

「わあ、綺 麗 な音……いいなあ」

　オカリナの音を聞いて老婦人は目を点にして固まっていたのだが、一良はそれに気づかずにオカリナを吹くのを止めると、ミュラに微 笑 みかける。

「はい、吹いてごらん」

　ミュラはオカリナを一良から受け取ると早速口につけ、嬉しそうにピロピロと吹き始めた。

　一良はその様子を微 笑 ましく見て老婦人に視線を戻すと、老婦人は慌 てて驚いた表情を取り繕 い、先ほどと同じく人の良さそうな笑顔を見せながら揉み手をした。

「そ、そうでしたそうでした、オカリナは楽器でしたねぇ。でも、先ほど言ったようにあんまり人気がなくて売りにくいんですよ……お客さんは大 体 いくらくらいで売りたいと思っていますかね？」

「え？　……うーん、そうだな……」

　老婦人の言葉に一良は腕 組みして唸 った。

　自分が村から一生懸命運んできた薪 が全部で62アルだったので、木のオカリナがそれより高いということはないだろう。

　何しろ老婦人が言うにはこの世界にもオカリナは存在しているようだし、話からするとそれほど高いものではないらしい。

　一良はとりあえず、これくらいの値段で売れたらいいな、という希望を込めて高めに言ってみることにした。

「１個20アルでどうですかね？」

「ぶっ!?」

　一良の提示した金額を聞いて、よほどあり得ない金額だったのか、老婦人は吹き出してむせ返っている。

　老婦人の反応を見て、一良はいくらなんでも高すぎたかと、慌 てて値段を訂正した。

「あっ、ウソウソ、冗談です！　２つ合わせて20アルでどうですか？」

「ふ、２つで20アル!?　分かりました、今お金を持ってきますから少々お待ちを！」

　一良が値段を訂正すると、老婦人は慌 てた様子で奥に戻り、すぐに２枚の銅貨を持って戻ってきた。

「はい、20アルですね、確かに……ううむ、これじゃあ釘の値段には届かないな」

　10アル銅貨を２枚受け取り、ミュラが吹いたオカリナも老婦人に渡すと、一良は自分の袋の中身を思い返しながら少し考えた。

　そんな一良の対面では、２つのオカリナを受け取った老婦人がホクホク顔でオカリナを撫 で回している。

　一良はそんな老婦人を見て、

　――よっぽどオカリナが好きなのかな？

　と見当違いなことを考えながら、再度店の中を見渡した。

　店の奥に置いてある様々な色の石が目に入る。

　透明度が低く加工も粗いようではあるが、小ぶりのサファイアのような宝石も見られる。

　それを見て、一良はズタ袋をのぞき込むと直径２センチほどの丸い一粒の紅 水 晶 を取り出した。

　その紅 水 晶 は日本のいつも通っているホームセンターの近くにある土産 物屋で買ったものだ。パワーストーンのコーナーに様々な石と一緒に大量に売られていたので、異世界で売れるかもしれないと思い少し買っておいたのだ。

　機械で真円にカットされた紅 水 晶 （ローズクォーツとも呼ぶらしい）は透き通ったピンク色がなかなかに美しいのだが、大量生産されているためか、一粒２５０円ととても安かった。

「あの、これも買い取っていただきたいんですけど、どうですか？」

　一良がそう言って老婦人に紅 水 晶 を差し出すと、老婦人は撫 で回していたオカリナを近くの棚に置き、なぜか手を震わせながら紅 水 晶 を受け取った。

「え、え、ええ！　買い取れますとも！」

　老婦人は食い入るような目で紅 水 晶 を見つめ、ニヤリとした笑みを浮かべた。

　だが、一度瞬きをすると元の人の良さそうな笑みでにこにこと一良を見ていたので、見間違いかと思うことにした。

「そうですか、それはよかった。いくらで買い取ってもらえますかね？」

「そうですねえ……これだとまあ、２００アルといったところですかね」

「２００アル!?　これが２００アルだって!?」

　２００アルという思いもよらぬすさまじい金額に、一良は思わず大声を出して老婦人の持っている紅 水 晶 を摘 み取る。

　そして先ほどの老婦人のように食い入るような目で紅 水 晶 を見つめると、なぜか慌 てた様子で老婦人が口を開いた。

「ああっ、いい間違えました！　２０００アルです！　２０００アルで買い取らせていただきます!!」

「……は？　２０００アル？」

「ええ！　２０００アルで買い取らせていただきま……す？」

　いきなり大声を出されて紅 水 晶 を奪い返された老婦人。今までに見た事もない美しい宝石を前にして極度の興奮状態になっていたこともあり、あまりにも安すぎる値段を言ったために一良が激怒したと勘違いをしてしまった。

　そしてなお悪いことに、軽く見積もっても３０００アル以上で確実に売れると確信していたため、とっさに２０００アルで買うなどと口走ってしまったのだ。

　だが、ポカンと口をあけた一良を見て、自分がとんでもないミスをしてしまったことに気づき、一気に血の気が引いていくのを感じた。

「カズラ様、こっちに置いてある石、１２００アルって書いてあるよ。高いねー」

　老婦人は慌 てて値段を訂正しようと口を開きかけたのだが、それをさえぎるようにミュラが店の奥で宝石の置いてある棚を見上げながらそんなことを言ってしまったので、今さら訂正するわけにもいかなくなってしまった。

　一良はここにきて、ようやく自分が騙されかけていたことに気がついた。

　今までのやり取りを思い返してみると、先ほど売ってしまったオカリナも相 当 買い叩かれてしまったのだろう。

　だが、すでに取引は成立してしまった後であるし、紅 水 晶 が安値どころか爆安価格で買い取られなかっただけマシである。

　一良は大きくため息をつくと、自分の考えの甘さを反省し、オカリナのことは授業料として諦 めることにした。

「あーっと、じゃあ２０００アル……いや、２５００アルで買い取ってもらえませんかね？　嫌なら他に行きますけど」

　老婦人はミスさえしなければ一良を騙してぼろ儲 けができたはずだったが、たとえ２５００アルで買い取っても十分な儲 けを得ることができる。

　老婦人は自らのうかつさを呪いながら、消え入るような声で「……まいどあり」とつぶやくのだった。

　

「わあ、これが１００アル銀貨なんだ。私初めて見たよ」

　１００アル銀貨を見たいとせがむミュラに、一 良 は老婦人から受け取った25枚の１００アル銀貨から１枚を手渡した。

　１００アル銀貨は１アル銅貨よりも二回りほど大きい10アル銅貨と同じぐらいの大きさなのだが、材質は銀であるうえに刻まれた模様も細かいように見える。

　ミュラは嬉しそうに銀貨を受け取ると、銀貨をコンコン叩いたりなぜか軽くかじってみたりといじくり回して遊んでいる。

　一良はそんなミュラを横目で見ながら、紅 水 晶 を真剣な表情で色々な角度から眺 める老婦人に話を切り出した。

「さてご婦人、１つ提案があるのですが」

「ああ、これを誰から買い取ったかなんてことは誰にも言わないし、お前さんがどこで手に入れたかなんてことも聞くつもりはないよ。次からは適正価格で買い取ってやるからいくらでも持っておいで」

「……回転速いっすね」

　老婦人は紅 水 晶 を眺 めたまま、まるで一良が何を言うのか分かっているかのように淡々とした口調で切り返した。

　まだ提案の内容を言っていないにもかかわらずそう切り返されてしまった一良は、少々面食らったが、老婦人の発言はこれから一良が話そうと思っていた内容に沿っていたので、話が早いのはありがたかった。

「お前さんが袋からこの宝石を出した時に、少し袋の中で選んでいる様子だったからね。他にも何か持ってるんだろ？　さっきのオカリナといい、こんなに高価なものをお前さんみたいな田舎者が持っているなんて、真っ当な手段で手に入れたとは思えないからね」

「いや、別に悪いことをして手に入れたってわけじゃ……」

　まるでどこからか盗んできたかのように言われ、一良は困ったような表情を浮かべた。

「ああ、別に入手先なんてどうでもいいよ。私は儲 かりさえすれば他は気にしないからね」

　そんな一良にかまわず、老婦人は紅 水 晶 から視線を移してニヤリと笑みを浮かべる。

　一良としては悪党のように思われてしまうのは癪 だが、深く聞かれないならそれにこしたことはない。

　持ってきた紅 水 晶 やオカリナが相 当 な金額で売れるというのであれば、あちこちで売り歩いてはかなり目立つことになるだろうし、できることなら取引店は目立たないように１箇所に絞りたい。

　先ほど、目の前にいるこの老婦人に販売金額をまんまと騙されかけて（オカリナは騙されたが）、ようやく危機意識を持つことができたのだが、ここで騙されておいて本当によかったと一良は今までの能天気さを振り返るのだった。

　そうですか、と一良が適当に相 槌 を打っていると、老婦人は紅 水 晶 を近くの商品棚に置いて一良に向き直った。

「それで、その袋に入っている他の物も売ってくれるのかい？　別にもう騙したりはしないから、安心してお出し」

　そう言って再び人の良さそうな笑みを浮かべながら揉み手をしている老婦人に、一良は一つため息をついた。

「残念ですけど、今日持ってきたのはそれで全部ですよ。それに、たとえ品物を持っていたとしても、はいそうですかとまた出したりしたら、バカ丸出しじゃないですか」

「ほう、さすがにそれくらいは分かるのかい。完全なバカじゃなくてよかったよ」

　一良の返答に老婦人は声を出して笑うと、「だけどね」と言葉を続けた。

「あんた、いくらなんでも無防備すぎるよ。たまたまかどうかは知らないが、今日は私のところに来たからよかったものの、他の店であんたみたいな田舎者がこんな高価な宝石を出したりしたら、盗品と疑われて衛兵を呼ばれてもおかしくない。役人の家族が経営してるような店でこんなもの出したら、一発で終わりだよ。この街 の役人は融通がきかないのが多いからね」

「……ご忠告ありがとうございます」

　自分を騙した相手に説教をされるのは癪 だが、老婦人の言っていることは一良にとって図星である。

　一良がしゅんとした様子で肩を落としていると、老婦人はため息をついた後に、店の奥に向かって声をかけた。

「嬢ちゃん、そこの棚は私の持っている鍵を使わないと開かないよ。棚に入っている１００アル銀貨と比べなくても、さっき渡した銀貨は本物だから安心おし」

　老婦人の言葉に一良はびっくりして店の奥へ目をやると、いつの間にか店の奥へと移動していたミュラが、老婦人がお金を出していた棚の引き出しを開けようとして取っ手を引っ張っていた。

　声をかけられたミュラは驚いたのか、一瞬びくっと肩を揺らしていたが、まだ１００アル銀貨が本物なのか疑っているらしく、いぶかしげな視線を老婦人に向けている。

　今までの楽しそうに店内を見ていた表情から一転、あからさまな敵意を持った視線で老婦人を見つめているミュラに、一良は少々驚いた。

　老婦人はやれやれと言って懐 から鍵を取り出すと、ミュラの下まで行って棚の鍵を開けた。

「気の済むまで確認おし。ガイエルシオール様に誓って偽金なんて置いてないよ」

　老婦人がそう言うと、ミュラは早速手元の１００アル銀貨と棚の中の銀貨を真剣な表情で見比べ始めた。

「まったく、この嬢ちゃんのほうがよっぽどしっかりしてるよ。お前さんもしっかりしな！」

　老婦人は銀貨を見比べているミュラに目を向けたままそう言うと、一良の背中をバンと叩く。

　一良は何も言い返すことができず、「肝に銘じておきます……」と小さくうなだれるのだった。

　

「私、あのおばあさん嫌い。カズラ様を騙すなんて信じられない！」

　老婦人の店を出てすぐ、ぶすっとした表情でミュラは吐き捨てるように言った。

　ミュラが満足するまで１００アル銀貨を確認させた後に店に置いてあった釘も購入したのだが、あまりにもミュラが不機嫌そうに老婦人を睨 んでいたため、さすがの老婦人も居心地が悪かったのか、「今後ともよろしく」という言葉と共に40アルで釘を２００本売ってくれた。

　さらに店の奥から布の小袋に入った豆の焼き菓子を持ってきて、ご機嫌取りとばかりにミュラに差し出していたが、結局ミュラの機嫌は直らなかった。

　ミュラは不機嫌な顔をしながらも、しっかりと焼き菓子を受け取っていたのだが。

「うん、人を騙すのはよくないよね。俺がボケッとしてたのも悪かったんだけど」

「カズラ様は悪くないもん。悪いのはカズラ様を騙したおばあさんだもん！」

　ミュラは一 良 が騙されたことがよほど許せないのか、若 干 涙ぐんだ瞳で一良を見上げる。

　そんなミュラを慌 てて一良がなだめていると、視界の端にこちらへと向かってくるロズルーとターナの姿を見つけた。

　背負っていた薪 や毛皮はなく、代わりに布袋を背負っていることから、全ての取引を終えることができたのだろう。

「おっ、ミュラちゃん、あそこにお父さんとお母さんがいるよ。もう用事は済んだみたいだね」

　一良がそう言うと、ミュラは今までの不機嫌な表情から一転して明るい表情になった。

「あっ、ほんとだ！　おとうさん、おかあさん！」

　ミュラは大声で両親を呼びながら駆け出していく。

　一良はタイミングよく現れた２人に感謝しつつ、走っていったミュラの後を追おうと歩き出した。

　その時、不意に斜め前方から現れた誰かの側頭部が鼻っ面に激突し、一良はその衝撃で尻 餅 をついた。

「い、痛ってえ……」

「ご、ごめんなさい！　よそ見していて……いたた」

「ちょっとエイラ、何やってるの！」

　一良が痛む鼻を手で押さえながら声のする方を見ると、侍 女 服姿の女性が頭を押さえながら呻 いており、その脇から上質な白いドレス姿のものすごい美少女が慌 てた様子で駆け寄ってきた。

「私の供の者が申し訳ございません！　走っていった子供を見ていたら、貴方 様とぶつかってしまったようです……大丈夫ですか？」

「え？　あ、いや、大丈夫ですからお気になさらず」

　ドレスの裾 が汚れるのも気にしない様子で、その場にしゃがみ込み心配そうな表情で肩に手をかけてきた少女に一良は戸惑った。

　ぱっと見で判断したところ、その辺にいる人々と比べて服装が格段に上質であり、従者まで従えているのである。

　そのような身分の高そうな人間が、自分のような田舎者にこのように接すること自体驚きだが、それ以前に少女のあまりの美しさに、一良は自らが赤面するのを感じた。

「お荷物の中身が出てしまっていますわ。エイラ、あなたも拾うのを手伝って」

「は、はい、申し訳ございませんでした」

　少女の言葉に、一良は地面を見て血の気が引いた。

　尻 餅 をついた拍子にズタ袋の口が開いてしまっており、中身がいくつか地面に転がり落ちているのだ。

　だが、見たところ袋から出てしまっている物は万が一を思って袋の上のほうに入れておいた青 銅 の鍋や木のコップであり、日本から持ってきた缶詰やランタンは底のほうにしまっておいたためか、外には出なかった。

　一良は慌 てて袋から出てしまった荷物を拾い、２人が拾ってくれたものと合わせてささっと袋に入れた。

「あら、靴 の下に何か……」

　目に付く荷物を大急ぎで袋に入れ、一良がほっと息をつくと、少女はかがんで自らの靴 の下にあった何かを拾い上げた。

　ライターだった。

「す、すみません！　それも私の荷物でして！」

「そうでしたか、お返しします……あら、これは何……っ!?」

　少女は手に持ったライターの妙にへこむ点火スイッチを不思議に思ったのか、押し込んでしまい、見事に点火。

　ワンボタン式のライターであったうえに、薪 に火をつけるために火力メモリを最大にしてあったため、結 構 な大きさの火が出てしまった。

　火が出たことに驚いた少女は、驚きのあまりに手を引っ込めてしまい、その拍子にライターを取り落とした。

　その様子を見ていた侍 女 服姿の女性――エイラ――も、ライターから立ち上った炎に、目を点にしている。

「リーゼ様！」

　驚いて手を引っ込めた少女――リーゼ――に、一良たちの様子を遠巻きに見ていた数名の野次馬の中から、平民服を着た２人の若い男が駆け寄ってきた。

　男たちは街 中にもかかわらず、腰 に剣を挿している。

「リーゼ様、どうなさいました!?」

「えっ!?　今火が……」

「貴様、何をしている！　動くな！」

　リーゼと呼ばれた少女が取り落としたライターを一良が慌 てて拾おうとすると、男の１人に一瞬で腕 をひねり上げられて拘束された。

　恐らく、この男たちはこっそりついてきたリーゼの護衛なのだろう。

「あいたっ！　わ、私は何もしてませんよ、本当です！」

　やはり高貴な身分の人物だったかと、一良は自分の運のなさに内心悪態をつく。弁明してみたものの、ライターを拾い上げられたら一巻の終わりである。

　いきなり罪人として処分されることはないと願いたいが、連行されたうえ、荷物について厳しく追及されることは確実だろう。

　さらば村でのマッタリ異世界ライフ、などと一良が悲観していると、リーゼの後ろからロズルーたちが駆けよってきた。

「あの、私の連れが何か粗 相 を？」

　ロズルーが一良の腕 をひねり上げている男に声をかけると、男は鋭い視線でロズルーを睨 み付けた。

「何っ、貴様らもこいつの仲間か！　こいつはナルソン様のご息女であられるリーゼ様に危害を加えたのだ。貴様らも取り調べるから、詰め所まで来てもらおうか！」

「待ちなさい！　この方は私に何もしていません！」

「そ、そうです！　元はといえば私がぶつかったのが悪いのであって、この方は何もしていません！」

　ナルソンのご息女という言葉にロズルーは一瞬硬直したが、すぐに頭を深く下げて謝罪を述 べる。

　一良も、これはえらいことになったとひねられた腕 に妨害されつつも謝罪を述べて頭を下げた。

　それでも２人の謝罪など一切無視し、腰 元から縄を取り出して問答無用でロズルーたちまでも拘束しようとする男に、リーゼとエイラは慌 てて割って入る。

　今まで、父親の私兵が尾行していることにリーゼは何となく気づいていたが、今回のように直接関わってくることは初めてだった。

「彼を放しなさい」

「しかし……」

「二度は言いません」

「……はっ」

　リーゼが有無を言わさぬといった口調でそう命ずると、男はしぶしぶ一良を拘束している手を放した。

　ロズルーは一良が解放されたことを確認すると深々と一礼 した。

　一良たちもロズルーに倣 い、リーゼに対して深く頭を下げる。

「リーゼ様、ありがとうございました。それでは私たちはこれで失礼いたします」

「あ、待ってください。先ほど落とした火の出る……あ、あれ？」

　立ち去ろうとする一良たちに、リーゼは先ほど落としたライターについて聞こうと足元を探したが、ライターはどこにも落ちていない。

　そんな様子のリーゼに、ロズルーはもう一度、失礼します、と声をかけると、一良の背を押して広場の入口へと歩き出すのだった。

「カズラ様」

　リーゼたちからある程 度 離れた所で、ミュラが差し出してきた手を一良が取ると、ミュラの手の中にはライターが握られていた。

　リーゼたちがやり取りをしている間に、地面に落ちていたライターをミュラがこっそり回収していたのだ。

「ありがとう。助かったよ」

　その様子を視界の隅で確認していた一良は、ライターを受け取り袋に入れると、ミュラの頭を優しく撫 でた。

「うん！」

　ミュラは頭を撫 でられながら嬉しそうに返事をすると、再び一良と手を繋いで満足そうにしている。

「本当に危なかったですね。リーゼ様がああ言ってくださらなかったら、今頃どうなっていたことか」

「リーゼ様……さっき、私の腕 を掴んでいた男がナルソン様のご息女と言ってましたね」

　ほっとした様子のロズルーに一良がそう言うと、ロズルーは「ええ」と頷 いた。

「リーゼ様はまだ歳若いにもかかわらず、とても優しくて我々平民に対しても慈 悲 深く接してくださるという噂 は聞いていたのですが、本当のことだったみたいですね。さすがはナルソン様のご息女であられる」

「近隣の有力者が沢 山 言い寄ってきているって話も聞きましたけど、イステール家のご令嬢という上に評判も良くて美人というのなら、文句のつけ所がありませんよね。言い寄る方が多いことにも納得できます。それに、若いながらに剣や槍 の腕 前も相 当 なものらしいですよ」

　歩きながら感心しているロズルーとターナに、一良は「なるほど」と頷 いた。

「ふむふむ、天は二物を与えずとは言いますが、すごい人もいるものですね」

「天は二物を与えず？」

　一良の言ったことわざに、ロズルーとターナは小さく首を傾 げている。

「天は１人の人間に、それほど多くの長所や才能を与えないという、私の国で使われていることわざですね」

　ロズルーたちとそんなことを話しながら歩いていると、広場の入口に立っているバレッタを見つけた。

　バレッタも一良たちに気づき、小さく手を振り歩み寄ってきた。

「ロズルーさんたちと一緒だったんですね。釘は買えましたか？」

「ええ、２００本ほど買えました。これで水車作りもできそうです」

　一良の言葉に、バレッタはほっとしたように微 笑 んだ。

「カズラ様の持ってきた宝石が２５００アルで売れたんだよ！」

「えっ!?」

「ちょ、あんまり大きな声で言わないで！」

　一良はミュラの口を慌 てて押さえ、目を丸くしているバレッタたちに先ほどの雑貨屋での一件を説明するのだった。

　

　その日の夜。

　蝋 燭 の明かりに照らされた相応に豪華な一室で、リーゼは両親と夕食をとっていた。

　その部屋の広さは12畳程 度 で、家族で食事をとるためだけにナルソンがあつらえさせた部屋である。

　部屋の床には動物の毛皮で作られた絨 毯 が敷 いてあり、今は火が灯 っていないが壁には暖炉が１つ設置されている。

　部屋に１つだけある窓は開け放たれ、その先には蝋 燭 の明かりに照らされた中庭が見える。

　季節は夏ということもあり、窓から時折入り込んでくる夜風が心地よく、虫たちの奏でる音楽がなんともいえない良い雰 囲 気 を作り上げていた。

　３人が食事をとっている長テーブルはそれほど大きいものではなく、あと２人分も食器を載 せればいっぱいになってしまうだろう。

　ちなみに今晩のメニューは、個人のものは塩をまぶして焼いた川魚に、豆と葉物のスープとパン、それにデザートのカットフルーツである。

　それとは別に、肉と野菜の炒め物が盛られた大皿がテーブルの中央に置かれている。

「リーゼ、毎月多くの者がお前に求婚しに来ているが、気に入った男は見つかったか？」

　ほぐした魚をフォークで口に運びながら問う自らの父親に、リーゼは内心ため息をつきながらも、表面上は少し困ったような笑顔で答える。

「いえ……会いに来てくださる方々はどなたもとても素敵な方ですが、私はまだ結婚なんて考えられなくて……」

　リーゼがそう答えると、ナルソンはそうかそうかと笑顔で頷 いた。

「まあ、焦らずともそのうちお前も気に入るいい男が現れるだろう。お前が気に入った男であれば、貴族ではなく平民出の者でもかまわんからな。ただし、イステール家の者となったら私が徹底的に鍛えるが」

　――もう結婚させる気満々でアイザックを鍛えているくせに。

　そんな言葉をリーゼは心の中でつぶやくと、「ありがとうございます」と笑顔を作った。

　リーゼとしては、平民出でもかまわないといった気遣いこそいらぬお世話であり、貴族以外の者と結婚するつもりはさらさらない。

　他の貴族の娘のように、親が勝手に決めた者と強制的に結婚させられないことには感謝しているが、できることなら金持ちの貴族と結婚したい。

　今まで、リーゼは特に不自由な生活を送ってきたわけではないが、他の貴族や王家に比べて明らかに華やかさが欠ける今の生活に対して、どうにもコンプレックスを感じていた。

　私生活で着る服や、他領の来 賓 を招く部屋などは比較的豪華にあつらえてあるが、それ以外では極力出費を抑えた生活を送らされている。

　イステール家は、バルベールとの戦争のためここ十数年で財政が急激に悪化している。その節制度合いは前にも増して徹底され、優雅な生活など夢のまた夢だ。

　今から４年前、領主会議に参加するナルソンに連れられて王都へ行った際、王族や取り巻き貴族たちの優雅な暮らしぶりに、リーゼは大きな衝撃を受けた。

　王都に滞在している間、まだ10歳ほどだったが早くも美しさが際立ち始めていたリーゼに対し、沢 山 の貴族がリーゼに寄ってきては声をかけてきた。

　さらには、リーゼが将来美人になると確信した者たちが少しでも自分を印象に残そうと、美しい服や宝石といった豪華な贈り物を山のように贈ってきた。

　その後、ナルソンはなぜかリーゼを王都へ連れて行かなくなってしまったが、あの強烈な印象は今でもリーゼの心に残っており、自らも貴族なのにあのような優雅な生活ができないことに不満を覚えるようになったのだ。

「でも、結婚する相手は慎重に選びなさいね。身分の高さや家の大きさも重要かもしれないけど、頼りがいがあって優しい人と一緒になったほうが絶対にいいと私は思うわ。後はあなたが夫を上手く教育して、足りない部分を補えばいいのよ」

　そう言って微 笑 む母に、リーゼは、はい、と笑顔で返事をしたが、内心複雑な気持ちであった。

　母の名前はジルコニア。

　歳はまだ26歳で、バルベールとの戦争が始まる直前、つまり10年前に父のナルソンが再婚した、兵士出身の平民出の女性である。

　肩に掛かる程 度 まで伸ばされた銀髪に、無駄な肉のない均整の取れた身体。おっとりとしたたれ目が印象的な顔立ちをしている。

　リーゼのように特別美人といったわけではないが、親しみやすい雰 囲 気 を持った女性である。

　リーゼの本当の母親はリーゼが３歳の時に病死し、それから５歳になるまでリーゼには母親がいなかった。

　そのため、ジルコニアがやってきた当初こそリーゼは人見知りをして打ち解けられなかったが、リーゼと仲良くなろうと積極的なジルコニアの姿勢もあって、２人はすぐに打ち解けることができた。

　しかし、リーゼが初めて王都へ行ってから１年が経った頃 、リーゼはジルコニアの取る１つの行動が鬱 陶 しく感じるようになっていた。

　というのも、リーゼに面会に来る客人をジルコニアが独断で選別していると、侍 女 のエイラから聞いて知ってしまったからだ。

　それまで、リーゼの美しさの評判を聞いて面会を求めてくる貴族や豪商が何人もいたが、リーゼと面会できたのはジルコニアが許可した者だけである。

　王都からやってきた大貴族や、あげくの果てには隣の地域を治めている大貴族のダイアス・グレゴルンまでも、ジルコニアの判断で面会を許されることはなかった。

　もちろん、ジルコニアが面と向かって拒否したわけではなく、ジルコニアに言われたナルソンがあれこれと嘘の事情を言って断っていたのだが、リーゼにしてみれば大きなお世話である。

　元々大貴族であったイステール家は、バルベールとの戦争で多大なる働きを見せ発言力もさらに大きくなっており、リーゼとの面会を断られた貴族たちも強く出ることができず、不満を持ちながらも面会を諦 めて帰っていくしかなかった。

　何を基準にして面会の可否を決めているのかは分からないが、ジルコニアの独断で決められてしまうのには納得がいかない。

　しかし、ナルソンまでも協力しているとあっては反発することもできず、リーゼとしては我慢するしかない。

　日 頃 から休みも取らずに激務に追われていてなお、娘との時間だけはしっかりと確保する両親を見ていては、反発などできるはずもなかった。

　そこで、とりあえず今は両親に対して従 順 にふるまっておき、いつか王都へ行く機会が巡ってきた際に優良物件を手にすべく、自らの評判を少しでも上げるため、ジルコニアの選別をくぐり抜けて面会に来た人にはもちろんのこと、街 の住人に対しても極力好感を持たれるようにふるまっているのだった。

「それはそうと、今日アイザックに国境沿いに建設している砦 の視察を命じたのだがな……」

　リーゼの気持ちを知ってか知らずか、ナルソンは自らの推しているアイザックの話題を口にする。

　

「ああもう！」

　両親との夕食を終えて自室に戻ったリーゼは、柔らかな天 蓋 付きベッドに倒れこむと、枕に顔を押し付けた。

「私にどうしろっていうのよおー!!」

　そして、腹の底から絶叫した。

　最近、両親は食事の時に毎度のようにアイザックの話題を出してくるのだが、リーゼとしてははっきり言ってどうでもいい。

　アイザックを推したい気持ちは分かるのだが、結婚相手を自由に選ばせてくれるのなら、特定の人物を推すような真 似 は止めてもらいたい。

「アイザックなんてどうでもいいのよ！　もう許してよ！」

　アイザックが聞いたら首を吊りそうな言葉をベッドの上でじたばたしながら枕に叫んでいると、部屋の戸がノックされた。

　リーゼはすぐさま身体を起こし、ベッド脇の台に置いてある櫛 で髪を整えて服装の乱れをぱぱっと直すと、こほん、と息をついた。

「はい、どなた？」

「エイラです！　失礼します！」

　まだリーゼが入室許可を出していないにもかかわらず、慌 てた様子のエイラが部屋に飛び込んできた。

「リ、リーゼ様！　どどど、どうしましょう!?」

「ちょっ、落ち着きなさい！　いったいどうしたの？」

　明らかに気が動転しているエイラに、リーゼが部屋の丸テーブルに置いてあった水差しの水をコップに入れて手渡す。

「も、申し訳ございません」

　エイラは息を整えながらコップを受け取ると、中の水を一口飲んだ。

「部屋でエプロンを脱いだ時に気づいたのですが、エプロンのポケットから、こ、こ、こんなものが……」

　そう言うと、エイラはポケットから銀枠でふち取りされ、青みがかった半透明の宝石――人工オパール――が埋め込まれた、ハート形のペンダントトップを取り出した。　　

　ペンダントに埋め込まれた人工オパールは、部屋の蝋 燭 の光を反射してキラキラと虹色に美しく輝いている。

「……ッ!?」

　そのペンダントを見た瞬間、リーゼの思考は停止した。

　今まで沢 山 の宝石や装飾品を見てきたが、ここまで美しいものは見たことがない。

「ど、どうしましょう？　恐らく、私が昼間ぶつかった方のものだと思うのですが……リーゼ様？」

　リーゼはその後もエイラに声を掛 けられているにもかかわらず、ペンダントに目を奪われたまま固まっており、肩を叩かれてようやく思考を取り戻したのだった。

第６章　神様はお茶が好き

　

　太陽の代わりに月明かりが大地を照らし始めた頃 、一 良 たち一行はようやくグリセア村の入口付近に帰り着いた。

　一行は村を出発した時と比べて遥 かに身軽で、持っている荷物と言えば私用品の入ったズタ袋と、イステリアで買った作物の種が入った小さな布袋、それに加えて２羽の鳥が入った木の檻 のみであった。

　食料価格が高 騰 していたため、作物の種も同様に高額となっていたが、一良が紅 水 晶 を売って得たお金やアルマルの毛皮を売ったお金があったので、今まで村では作っていなかった作物の種を数種類仕入れることができた。

　その他にも、鶏のような外見の根 切 り鳥という鳥（草の根を掘り起こして食べることから付いた名前らしい）をつがいで購入した。

　この鳥は１週間に１つ程 度 卵を産むとのことで、上手く繁殖させて増やすことができれば、村人たちの食卓も若 干 ではあるが豊かになるだろう。

　ただし、根 切 り鳥の卵は孵 化 しても雛 が大きくなる前に死んでしまうことが多いらしく、３年という短い生涯で５羽も孵 化 して成長すれば御の字ということらしい。

　そのうえ、羽は退化して飛ぶことはできないとのことで、よく今まで絶滅しなかったなと一良は思ったのだが、そこは人間がうまいこと調節していたのだろう。

　ちなみに、根 切 り鳥はつがいで８００アルもした。

　それらとは別に、一良の背負っているズタ袋には、村人たちが服に使う布地の反 物 が２反入っている。

　今までのようにこちらの世界で日本から持って来た服を着ているのはあまりにも目立つので、バレッタの提案で服を仕立てることになったのだ。

　一良は出来合いの服を買ってしまおうかとも考えたのだが、バレッタが普 段 の礼 に自分が繕 うと強く主張したので、お言葉に甘えることにした。

　村の入口を抜けてバリン邸にたどり着くと、バリンと３人の村人が帰り着いた一良を見てホッとした様子で出迎えてくれた。

「カズラさん、長旅お疲れ様でした。ささ、温かい夕食ができていますから、荷物を置いて食べてくだされ。他の皆も上がって食べていってくれ」

「ただいまです……おお、焼き魚と炊き込みご飯ですか。これは豪華ですね！」

　バリンに促されて屋 敷 の居間に上がると、そこにはすでに一行全員分の夕食が用意されており、食欲をそそるいい匂いが漂っていた。

　囲 炉 裏 には木の串で串刺しにされた川魚が塩焼きにされており、鍋には山菜の他に何かの肉が入れられた炊き込みご飯が炊けていた。

　川での漁は普 段 は行わないといったことを以前にバレッタが言っていたので、疲れて帰ってくるであろう一行のためにバリンたちが川で釣 ってきてくれたのだろう。

　ここ４日間、冷たい缶詰の食事ばかりだったため、鍋で作った温かい食事や焼き魚は大変ありがたい。

「カズラ様、足をどうかなさったのですか？」

　それぞれが背負っていた背負子 やズタ袋を下ろすなか、一良も背負子 を降ろそうとしていると、食事の準備の手を止めて手伝いに寄ってきた村娘の１人が、一良の足に巻かれた包帯に気がついた。

「ええ、普 段 沢 山 歩いていないせいか足裏にマメができたうえに潰れてしまったんです。包帯をぐるぐる巻きにして痛みをごまかしているんですが、やっぱりちょっと痛いですね」

　そう言って恥ずかしそうに頭をかく一良を見て、村娘は一瞬怪 訝 な表情をしたが、「そうなんですか」と相 槌 を打つと、一良の背から背負子 を降ろした。

「カズラさん、水を汲 んできました。足を洗わせていただきますから、そこに腰 かけてください」

　背負子 を降ろした一良が腰 を押さえて背伸びをしていると、水 桶 と石 鹸 を持ったバレッタが屋 敷 の入口から入ってきた。

　いつの間にか水路に水を汲 みに行っていたらしい。

「ありがとうございます。足は自分で洗いますから、バレッタさんは居間に上がって休んでいてください」

　バレッタから水 桶 を受け取ろうと、一良は手を伸ばした。

「いえいえ、一良さんこそ慣れない旅でお疲れでしょう？　さあ、座って足をこちらへ出してください」

　バレッタは有無を言わさぬといったふうに言うと、伸ばされた一良の手を掴んでその場に座らせた。

　そして、一良の両足に巻かれた血と砂で汚れた包帯を解き、水 桶 に足を入れさせて優しく洗い始めた。

　足を水につけられた瞬間、傷口が染みて激痛が走ったが、そこはぐっと我慢する。

「マメができてしまうとは……カズラさんの普 段 履 いている靴 と違って、我々の草 履 が足に合いませんでしたか。申し訳ありません」

「いやいや、私が貧弱なのが悪いんですよ！　それに無理言って連れて行ってもらったのは私なんですから、謝らないでください！」

　すまなそうに謝るバリンの声に、一良は慌 ててバリンをなだめる。

　居間に上がった他の村人たちも、足を洗われている一良を見て心配そうな表情をしているか、不思議そうな表情をしているかのどちらかだ。

「カズラさん、袋から包帯とお薬を取っていただけますか？」

　一良がバリンをなだめていると、バレッタに声をかけられた。

　足は両方とも石 鹸 で綺 麗 に洗われ、後は消毒して包帯を巻くだけである。

「ありがとうございます。包帯は自分で巻きますから、バレッタさんも居間に上がってください」

「ダメです。私がやりますから、袋を貸してください」

「ええ……」

　なぜか自分で巻くことを却下され、一良は仕方なく袋から包帯とオキシドールを取り出してバレッタに手渡した。

　バレッタはそれらを受け取ると、一良がここ数日していたのと同じように手早く傷口を消毒し、包帯を傷口に当て丁寧に巻きつける。

　実は昨夜もバレッタに半ば強制的に包帯の巻き換えをしてもらったのだが、他の村人たちに注目されながら足に包帯を巻かれるというのは何となく気恥ずかしい。

　包帯の交換が済むとバレッタも居間に上がり、他の村人たちと同様に囲 炉 裏 を囲んで一良の左隣に腰 を下ろす。

　ちなみに、一良の右隣にはすでにミュラが着席していた。

「さて、食べるとしましょうか」

「はい、いただきます」

　一良が手を合わせてそう言うと、他の村人たちも一良と同じように手を合わせ、いただきます、と声をそろえる。

「一良さん、イステリアへの旅はいかがでしたかな？」

　串に刺さった焼きたての川魚の塩焼きにかぶりつき、その味に思わず一良が頬 を緩めていると、対面に座っているバリンが話しかけてきた。

　他の村人たちもそれぞれ混ぜご飯や焼き魚を口にしながらも、興 味 津 々 といった様子で一良を見ている。

「いやあ、実に楽しかったですよ！　今まで見たこともないような石でできた防壁や城門、大勢の人で賑わう商業区画が見られて、驚きと感動の連続でした」

「そうですかそうですか。道中では危険な目などには遭 いませんでしたかな？」

　バリンが一良にそう問うと、一良の代わりにロズルーが口を開いた。

「いやいや、危険な目どころか、イステリアに向かう途中でアルマルを狩ることができましたよ。おかげで街 ではいい値で売ることができました」

「アルマル？　街 道 沿いで狩ることができたのか？」

「ええ、休憩小屋で私がカズラ様と番をしていた時に、目の前に現れたんです」

　ロズルーがそう言うと、話を聞いていた村人たちから「おおー」とどよめきが上がるとともに、「さすがカズラ様だ」などといった言葉も一良の耳に聞こえてきた。

　もういつものことなのでスルーしておく。

「あと、カズラさんは持参した宝石を街 で売って、そのお金を村のためにと私たちに分けてくれたんです。そのおかげで、根 切 り鳥や珍しい作物の種も買ってくることができました」

「なるほど、ロズルーが根 切 り鳥を２羽も背負ってきた時は驚いたが、そういうことだったのか……カズラさん、本当に何から何までありがとうございます」

　バレッタの言葉に、バリンは一良に礼 を述べて深く頭を下げた。

　あまり驚いている様子はないので、恐らく一良が金を工面してくれたのだろうと予想していたのかもしれない。

「いえいえ、私のほうこそ村の皆さんに良くしてもらっていますから」

　頭を下げるバリンに、同じく一良も日 頃 世話になっている礼 を述 べる。

　そうしてしばし豪華な食事を楽しみながら、イステリアでの出来事（一良がオカリナを買い叩かれたことやリーゼと遭 遇 したことも含め）を和やかに報告し、話が一段落した頃 。そういえば、と村人の１人が口を開いた。

「村の芋畑なのですが、カズラ様たちが村を出発してからすごいことになっているんですよ」

「すごいこと？」

　村人の言葉に一良が問い返すと、その村人は「ええ」と頷 いた。

「芋の育ち方が尋常ではなくて、すごい勢いで大きくなっていっているんですよ。カズラ様の国の肥料はすごいなあと畑仕事をしながら毎日皆で話していたんです」

「……え？」

　村人の言葉に、一良は自分の耳を疑った。

　一良が持ってきた肥料は、日本のホームセンターで買ってきたごく普通のものである。

　いくら今まで何も肥料を与えていなかったとはいえ、肥料を撒 いてわずか数日で芋が急激な成長をするはずがない。

　村を留守にしていた他の面々も、その村人の言葉に顔を見合わせている。

「うむ、そのことも伝えねばならなかったですな。肥料を撒 いてからたった８日しか経っていないにもかかわらず、芋の葉がいつもより二回り以上は大きくなっているのです。栄養ドリンクというお薬といい、カズラさんの国の品物は素 晴 らしいですな」

「二回り以上って……あの、明日の朝、一緒にその芋畑に行ってもらってもいいですか？　この目で確認したいんですけど」

「ええ、そうしていただけると私どもとしてもありがたいです。ぜひお願いします」

　ともあれ、話を聞いただけでは芋がどれほどの成長をしているのかいまいち想像できない。

　本当ならば明日は朝から水車の部品製作の進みぶりを確認しに行くつもりだったのだが、芋の成長ぶりはかなり気になる。

　いくらなんでも二回り以上というのは考えにくいので、バリンが大げさに言っているだけだろうと一良は思ったが、とりあえず明日は朝一番で芋畑へ行き、それから水車の部品製作に取り掛かることにしたのだった。

　

　次の日の朝。

　長旅の疲れで泥のように眠っていた一 良 は、寝過 ごすことを見越してセットしておいたアナログ式の目覚まし時計のけたたましい金属音に叩き起こされた。そして、バリン親子と朝食をとって芋畑へと向かうべく屋 敷 を出た。

　ちなみに、目覚まし時計が鳴った直後に、すでに朝食の準備をしていたバリンとバレッタが音に驚いて部屋に飛び込んでくるといった一幕もあったりしたのだが、理由を説明して平謝りすると笑って許してくれた。

　疲れすぎてそこまで頭が回らなかったのだが、一言いってから目覚ましをセットすればよかったと一良は反省するのだった。

　屋 敷 を出てから少し歩き、以前肥料を撒 いた芋畑に到着すると、一良は目の前に広がる光景に思わず「なんじゃこりゃあ……」と驚きの声を上げた。

「このとおり、肥料のおかげで葉も蔓 も今まで見たこともないくらいに大きくなりました。この分なら、収穫の時期には例年よりも立派な芋が収穫できそうですな」

　そう、昨日バリンは大げさに言っていたわけではなく、本当に葉が二回り以上も大きくなっていたのである。

　目の前の畑に植えられた芋たちは、以前一良が見たときよりも遥 かに長く蔓 を伸ばし、畑の端に植えられた芋などはあぜ道にまで大きな葉をつけた蔓 をはみ出させている。

　満足そうに頷 いているバリンの隣ではバレッタが嬉しそうに芋畑を眺 めているのだが、一良としては喜びよりも疑問が先に立つ。

　８日ほど前に肥料を撒 いていた時の芋の葉は、パソコンで使うマウスと同じくらいの大きさだったのだが、今では大人の手のひらほどの大きさになっており、蔓 も一回りほど太くなっている。これははっきり言って異常だ。

「肥料を持ってきた私が言うのもなんですが、これはいくらなんでもありえないですよ。他の畑はどうなっているんですか？」

　一良は地面に片膝 をつくと、芋の葉を手に取って怪 訝 な表情でバリンに問いかける。

　そんな一良とは対照的に、バリンとバレッタは何がいけないのだろうといった表情をしている。

「他の畑も同じように芋や野菜が大きくなっていますが、何か問題でもあるのですか？」

「いえ、そういうわけではないんですけど、たった数日で野菜がここまで大きくなることなんて聞いたことがなかったもので」

　一良はそう言いながら、目の前に生えている芋の１つを掘ってみた。

　芋の葉がここまで成長しているのであれば、土の中にある芋もすでに大きくなっているのではないか。

「よいしょ……うわ、やっぱり芋まで大きくなっていやがる」

　芋の根元を掘ってみると、そこにはやはりというべきか、すでに収穫できるほどにまで大きく成長した芋が姿を現した。

　大きさはスーパーで売っているＭサイズの卵と同じくらいであり、以前バレッタが言っていた収穫時期の芋のサイズと同程 度 である。

「この間まで日照りで枯れかけていたのに、もう収穫できるくらい芋が大きくなってるなんて……肥料を撒 くのとそうでないのとでは、ここまで差がでるんですね」

　バレッタは嬉しそうに言うが、一良にしてみればこれはもはや異常事態レベルである。

　しかし、芋の成長が加速したのは嬉しい誤算であることも確かだ。

　別に悪いことではないので、リポＤの効能と同じように、買ってきた肥料の成分の何かが芋に対して特別な効能を発揮したのだろうと楽観的に考えることにした。

　どの道、詳しい原因などを今ここで考えても分からないし、撒 いた肥料のせいでこうなったことは確実なので、とりあえず今はそれでよしとすることにした。

「まあ……悪いことじゃないし、これはこれでいいか。それでは、私は水車の部品作りに行ってきますね。バレッタさんも一緒に来てください」

「では、私はこのまま畑の草むしりをすることにしますかな」

　こうして、一良とバレッタはバリンと別れ、水車の部品製作をするために森の伐 採 場へと向かうのだった。

　

　一良とバレッタが伐 採 場に着くと、そこにはすでに10人の村人が集まっていた。

　村人たちは木を伐 採 する者と水車の部品を作製する者に数人ずつ分かれ、和やかに雑談しながら作業を進めていたが、一良とバレッタの姿を見つけると作業の手を止めて集まってきた。

「カズラ様、おはようございます。イステリアから戻られたのですね」

「ええ、昨晩戻りました。釘も手に入ったので、これで水車作りもばっちりです。作業の進み具合はどうですか？」

　話しかけてきた村人に一良が問うと、その村人は自信あり気に胸 を張った。

「カズラ様がイステリアへ出発する前に指示してくださったとおり、水車の羽と外枠の板は完成しました。材料の木材はすでに用意できているので、その他の部品もあと１日もあれば完成しそうですよ」

「えっ、本当ですか。そりゃ、ずいぶん早いですね」

　一良はイステリアへ旅立つ前に、水車の組み立てに必要な部品図を全て大学ノートに書き出し、水車の製作作業に当たる村人たちに見方を教えていた。だが、ここまでハイペースで作業が進んでいるとは予想外だった。

　製作作業に当たった村人は、ここにいる10人で全員である。

　10人と言うと結 構 な大人数に聞こえるが、部品を作るにも木材が足りないため、森の木を切り倒す所からやらねばならない。

　かなりの重労働となるため、一良たちが戻ってくるまでに半分程 度 でも進んでいればいい方かと思っていたのだが、いい意味で予想を裏切ってくれたようだ。

「これもカズラ様のおかげですよ。カズラ様が国から持ってきてくださった道具が使いやすいのもありますが、米や缶詰の食事をするようになってからというもの、長時間働いても以前に比べてだいぶ疲れにくくなりましたし、たとえ疲れても少し休めばすぐに元気になります。それに、前より力もついたみたいで、重たい物でも運べるようになりました」

「……なんですって？」

　とんでもないことを笑顔で軽く話す村人に、一良は思わず聞き返した。

「そういえば、私も最近全然疲れなくなりましたよ。昨日あれほど歩いたのに、今 朝 にはほとんど疲れが残っていませんでしたし」

　一良に問い返された村人の代わりに、バレッタがこれまたとんでもないことを言い始めた。

　思い返してみれば、イステリアへの旅において疲れた顔をしていたのは一良だけである。

　ミュラは行きに少し疲れた様子を見せていたが、まだ６歳であるので仕方がないだろう。

　それでもリポＤを一口飲ませれば短時間で体力がほぼ全快し、帰りの道でも一良に比べれば遥 かに元気だった。

　イステリアまでの移動で要した時間は片道約二十数時間ほどだったが、途中の休憩時間を差し引いても、距離に換算して片道70キロ近くは歩いた計算になる。

　普 段 農作業で身体を使っている大人たちならまだしも、たとえ万能薬化しているリポＤを飲んだとはいえ、６歳のミュラがあそこまで元気だったということが不思議でならない。

　――これはもしや、リポＤが発揮したような効能を米や缶詰までもが持っているってことか？　肥料を撒 いた畑もおかしなことになっていたし、日本から持ってきたものはこの世界だと何か特別な効力を発揮するのかもしれないな。俺は例外みたいだけど。

　バレッタと村人たちが口々に自分もそうだと話しているなか、一良は１人腕 組みして考え込んだ。

　しかし、どんな理由でこんな現象が起こっているのかがよく分からない。

　日本から持ってきた食べ物にも何か効能があるというのは確かだろうが、そうなると薬の扱いなどにはもっと注意しなければならなかったことになる。

　リポＤの驚異的な効能は村人で実証済みなのだが、日本で買えるような薬はまだ数えるほどしか村人たちに与えていない。

　この村に来たばかりの頃 に、高熱を出して死にかけていたバリンや村人に解 熱 鎮 痛 剤 と胃腸薬を与えたことはあったが、リポＤも一緒に与えていたため、それらの薬の効能がどの程 度 なのかが分からない。

　薬が効きすぎて身体がおかしくなるといった反応は一例もなかったので、恐らくこの世界の人間が飲んでも問題はないのだろうが、今後はもう少し慎重に取り扱ったほうがいいだろう。

　村人の誰かが高熱でも出して寝込んでいれば、薬を少しだけ与えて効能を見るといったことも可能だが、現在は村人全員が健康そのものである。

　高熱どころか風 邪 すら引く気がしない。

「カズラさん、どうかしましたか？」

　一良が腕 組みしたままうつむいて考え込んでいると、バレッタが顔をのぞき込んできた。

　その声に一良が顔を上げると、集まっていた村人たちはすでに作業に戻っており、一良の傍 にいるのはバレッタだけである。

「あ、いえ、何でもないです。私たちも部品作りに加わりましょうか」

　一良はバレッタにそう言うと、作業を進めている村人たちの下へと歩き出した。

　バレッタは歩いていく一良の背中を、何かを窺 うような表情で少しの間見つめるが、すぐに自らも小走りで後を追うのだった。

　

　その日の午後。

　真夏の太陽がさんさんと降り注ぐなか、一 良 は額 に汗しながらシャベルを使って１人で穴を掘っていた。

　ここは日本へと通じる石畳の通路のすぐ脇で、掘っている穴は通路に崩れ落ちていた白骨死体を埋葬するためのものだ。

　こちらの世界に来てからというもの、まとまった時間が取れずに白骨死体を埋葬することもできなかったのだが、思いのほか水車作りがハイペースで進んでスケジュールに余裕が出たため、死体を埋葬することにした。

　一良が留守の間の部品作りの指揮は、留守中に作業を主導していた村人が引き続き執っている。

「こんなもんかな……。ああ、腰 が痛え……」

　一良は人ひとりが横になれる程 度 にまで穴を掘り進めると、シャベルを地面に突き刺して背伸びをした。

　最近、重い物を背負ったまま長時間歩いたり、大量の肥料やら米やらをリアカーに積み降ろししていたせいか、なかなかに腰 が痛む。

　日々肉体労働をしているおかげで筋力が付いたことに加え、時々バレッタにしてもらうマッサージのおかげで痛みはだいぶなくなったが、今やっている穴掘り作業のような腰 に負担のかかる仕事をすると、どうしても痛むのだ。

　後で湿布でも買って、しばらくの間張っておいたほうがいいかもしれない。

　一良は腰 をさすりながらため息をつくと、風呂の浴 槽 程 度 にまで深くなった穴から這 い出した。

　そして、さあ死体を埋葬するか、と気を取り直して通路に崩れ落ちる白骨死体の下まで歩いていったのだが、白骨死体はパーツごとにばらばらになっており、骨を一つ一つ運ばなければいけないようである。

　それに加えて、手袋など持ってきてはいないので、人骨を素手で掴まなければならない。

「……まあ、素手でもいいか」

　ビニールシートと軍手でも持ってきてまとめて運ぼうかとも思ったが、なんとなくバチ当たりな気がしたので素手で運ぶことにした。

　万が一警察にこの場所が見つかったとしても、骨の劣化具合から見てかなり昔のものと思われるので、事情聴取は受けても逮捕ということにはならないだろう。

　むしろ、もう長いこと人目に触れていないような場所だと思われるので、警察に見つかるといった心配もいらないかもしれない。

　そんなわけで、最初こそ素手で触る人骨におっかなびっくりな一良だったが、作業を続けるうち次第に慣れ、両腕 に大小様々な骨を抱えて運ぶに至った。

　遺骨を全て穴に運び終えると、横たわった人間の形になるように骨を並べる。

　骨について特に詳しいわけではないので、あちこちありえない位置に他の部位の骨が置いてあったりするのだが、当の本人が気づいていないのでどうしようもない。

　骨を全て並び終えると、死体がまとっていたボロボロの和服をかけてやり、その上にシャベルで丁寧に土を被せて埋葬した。

「これでよし。帰りに線 香 と日本酒でも持ってくるから、待ってておくれ」

　一良はそう言ってできたての墓の前で手を合わせ一礼 すると、日本へ通じる通路へと足を向けるのだった。

　

「レモングラスにローズヒップにオレンジピール……ハイビスカスも買っていくか。ブレンドしてあるやつもいくつか買っていこう」

　日本に戻った一 良 は、街 外れにある個人経営のハーブ屋へとやってきた。

　携帯電話のネットで調べて単に近かったという理由だけでやってきたのだが、昔の民家をそのまま使った木造の小さな店舗は雰 囲 気 もよく、所狭しと陳列されたハーブ入りのアクリルビンが店の雰 囲 気 と非常にマッチしている。

　また、開け放たれた窓から見える景色も街 外れということもあって、緑が多く爽 やかであり、時折入り込んでくる風がとても心地よい。

　ハーブも自分で栽培したものを販売しているらしく、試飲させてもらったハイビスカス入りの冷やされたブレンドティーはとても爽 やかで美味しかった。

　店内にはハーブの他にアロマオイルの入った小瓶やガラス製のポット、それにハーブについて書かれた書籍も置いてあり、品ぞろえも豊富である。

　一良自身ハーブティーが好きで、群 馬 の屋 敷 に逃亡する前はちょこちょこ買っては自分でブレンドして飲んでいたので、こういう店と出会えると嬉しくなる。

「すみません、ハーブを単品でいくつか貰 いたいんですけど、取り分けてもらってもいいですかね？」

　一良は飲み終わった試飲用のコップをレジのあるカウンターに返しに行くと、先ほど試飲用のハーブティーを出してくれた長い黒髪の若い女性店員に声をかける。

　他に店員は見当たらないことから、この女性が店長なのかもしれない。

「はい、どれを取り分けましょうか？」

「えっと、レモングラスとローズヒップと……」

　一良は先ほど見繕 ったハーブに加えて数点のハーブを女性に注文すると、それぞれ30グラムずつ取り分けてもらった。

　種類にもよるが、この店ではハーブ30グラムあたり平均で６００円ほどだったので、ちょっとお高めな価格である。

　その後、レジにて商品を清算していると、カウンターに陳列されているハーブの種が入った袋が目にとまった。

「むむ、種か……。あの、ハーブの苗って売ってますかね？」

「ごめんなさい、苗は売り物では出してないんです。種ならあるんですけど……」

　一良の問いに女性は申し訳なさそうに答えると、種が入った袋を数個引き抜き、カウンターに並べて見せた。

　全ての袋に「２００円」と値札が張られている。

「ううむ、種か。どうしようかな……」

　以前、一良はバレッタと一緒にハーブティーを飲む約束をしていたのでハーブを買いに来たのだが、これを機にハーブを使って色々と実験を行ってみようと思ったのだ。

　あちらの世界にハーブの苗を持ち込み、植木鉢に入れたまま肥料を与えてハーブがグリセア村の芋のように急激な成長をとげれば、日本から持っていった物に何らかの劇的な変化が起こっていると判断することができる。

　逆に何も変化が起こらなければ、日本から持っていった物には特別な変化は起こっておらず、あちらの世界の植物や人間に原因があると判断することができると考えたのだ。

　リポＤや米などの驚異的な効能に関しては、一良に対しては何の効能も発揮していないので、恐らくあちらの世界の人間に原因があるのだろう。

　一良自身もあちらの世界に行ってから、特にこれといって特別な力が備わったような実感は皆無なので、この推測は正しいように思えた。

　何の恩恵も受けられないように体質が変化しているといった逆チート状態に一良の身体が変質しているとしたら、それこそ原因の追究は毒でも飲んでみない限りお手上げ状態なのだが、それは勘弁願いたい。

　別にハーブの苗ではなく種を持っていって向こうで育ててみてもいいのだが、苗だと成長の変化が目に見えて分かるのでありがたい。

　とはいえ、売っていないものを無理に売ってくれと頼むわけにもいかず、とりあえず種だけでも買っていくことにした。

「まあいいや、ここにある種を１つずつもらえます？　あとこのガラス製のポットと本も１冊お願いします」

「ありがとうございます。あ、でも、ホームセンターに行けばハーブの苗も売ってると思いますよ？　種もうちより安くて沢 山 種類があるはずですし」

　女性は種の入った袋をまとめる手を止め、思い出したように言った。

　そんなことを言ってしまったら、せっかく品物が売れる機会をふいにしてしまうかもしれないのにと一良は思ったのだが、表情から察するに素で言っているようである。

「んー、やっぱり種も買うことにします。ホームセンターでは苗だけ買うことにしますよ」

「まあ、ありがとうございます。これ、私が書いたハーブの育て方のメモなんですけど、よかったら使ってくださいね」

　女性は嬉しそうに微 笑 むと、各ハーブの育て方がイラスト付きで載 っているメモのコピーを、ハーブの種袋と同じ数だけ紙袋に入れてくれた。

　メモの内容はイラストを含めて全て手書きである。

　こうして一良はポットやハーブの種などを購入すると、ハーブの苗やその他の日用品などを買うべく、いつものホームセンターへと向かうのだった。

　

　一 良 はいつも使っているホームセンターに到着すると、早速園芸コーナーへとやってきた。

　園芸コーナーには花や果物などの苗が沢 山 並んでおり、一良の捜し求めているハーブの苗も売っている。

　一良がハーブの苗を物色していると、それを見つけた店員の１人が小走りでやってきた。

　胸 に着けてある名札には「主任」と書かれている。

「志 野 様、本日はどういった物がご入用でしょうか？」

「え？　ハーブの苗をいくつか貰 おうかと……」

　いきなり名前を呼ばれたので少々驚いたが、何度も農具や肥料を大量購入していたので名前を覚えられてしまったらしい。

　今日はホームセンターではそこまで大量に物を買う予定はないので、あまり期待されても困る。

「ハーブですか。本日ご用意できるのはここに並んでいるものだけとなっているのですが……必要とあれば明日中にでも大量に取り寄せることができますよ」

「いや、そんなに大量にはいらないです。２、３鉢もあれば十分です」

　一良がそう言うと、主任店員は少し拍子抜けしたような表情を見せたが、すぐに気を取り直すと陳列されているハーブを一つ一つ説明し始めた。

　一良はハーブをお茶として飲みはするが育てたことはなかったので、簡単に育てることができるハーブにはどんなものがあるのか質問しながら苗を紹介してもらった。

　あれこれと説明を受けた結果、丈夫で繁殖力の強いペパーミントとレモングラスの苗を買っていくことにした。

　その他に、種を植えるための鉢をいくつかと、それに入れるハーブ用の土も何袋か購入した。

　ハーブ栽培に必要な品物を購入した次は、仏さんに供える線 香 と日本酒である。

　線 香 はホームセンターでも売ってはいたが、日本酒は置いていなかったために、以前米を大量購入したスーパーへと移動した。

　店に入ると酒売り場へと向かい、有名どころの飲みやすい日本酒を２本カゴに入れる。

　２本もカゴに入れたのは、バリンへの土産 用として試しに１本持っていこうと考えたからである。

　あちらの世界に行ってから酒を見たことはなかったが、さすがに存在はしているだろう。

　あちらの世界の人間がアルコールを摂取した結果酷 いことになったら困るので、とりあえず１本だけ持っていくことにした。

　もし酒を飲む人間がいなかったら、２本とも墓にお供えしてしまえばいい。

　線 香 もカゴに入れ、さあ清算しようと思ったところで目に入ったのがお薬コーナー。

　今日の午前中に村人たちと話した際、薬についても少し考えたのだが、もしリポＤと同じく薬も驚異的な性能を発揮するのであれば、使用する分量は気をつけなくてはいけないが、ある程 度 手元に置いておいて損はない。

　とりあえず機会があれば病気の者に確認を取ってから試してみることにしようと決めると、通常の風 邪 薬の他に、漢方薬も効能を確認しながら複数カゴに放り込んだ。

　その他に、真っ白なティーカップを３つと傷に塗る軟 膏 や包帯、ガーゼなどもいくつかカゴに入れ、清算をするべくレジに向かうのだった。

　

　空が綺 麗 な夕焼け色に染まり始めた頃 、全ての買い物を済ませて山奥にある屋 敷 に戻った一良は、両手に買い物袋をぶら下げ、いつものように異世界への敷 居 を跨 いだ。

　そうして石畳の通路を抜け、先ほど作ったばかりの墓の前までたどり着くと、日本酒を開けて少し墓にかけてやり、線 香 を焚 いて手を合わせた。

「墓石も何もなくて申し訳ないけど、今はこれで我慢してください。今度何か作って持ってきます……花も買ってくればよかったか。面目ないです」

　そう言って土が丸く盛られているだけの墓に向かって一礼 すると、村へ通じる雑木林へと歩き出した。

　そしていつものように目印を付けてある木をたどりながら雑木林を抜け、バレッタたちが作業を続けているはずの伐 採 場に向かう。

　そんな一良の背後の木陰に、小さな人影が１つ。

　その人影は一良が見えなくなったことを確認すると、木陰から出てきて雑木林を見ながら首を傾 げた。

「……おかしいなあ、確かにカズラ様はここから出てきたんだけどな……」

　木陰から出てきたコルツは、雑木林の奥を眺 めながら納得がいかない表情で唸 った。

　コルツは一良が昼 頃 に雑木林へと入っていった後、自分もついて行ってみようと後をつけて１人で雑木林に入った。

　しかし、しっかりと一良の背中を見ながら雑木林を歩いていたにもかかわらず、いつの間にか一良の姿はかき消えてしまっていた。

　そしてなお分からないことに、そのまま歩いて雑木林を抜けた先には見慣れた自らの村があり、元の場所に戻ってきてしまったのだ。

「あの兄ちゃん、どう見ても神様には見えないんだけどなあ。村のみんなは直接聞いたらダメだって言うし、どうすれば分かるんだろ……でも目の前で消えちゃったし、やっぱりグレイシオール様なのかな……」

　コルツは日 頃 、自らの両親や村の大人たちから、村の人間が一良をグレイシオールだと気づいていることを絶対に知られてはならないと、耳にタコができるほど言い聞かされていた。

　コルツのわんぱくぶりを心配した大人が釘をさしてのことだったのだが、コルツとしては言われれば言われるほど一良の正体を確かめてみたくなる。

　そこで、以前ミュラと一緒に一良の後をつけたりしたのだが、その時は正体が分からなかった。

　今 朝 、イステリアから帰ってきたミュラにもう一度一良の後を一緒につけようと切り出そうとしたのだが、ミュラがあまりにも楽しそうに旅の話（主に一良との）をしていたので、誘っても拒否どころか妨害されかねないと思い諦 めたのだ。

　本当は一良に直接聞いてしまいたいのだが、大人たちはそれを絶対にしてはならないという。

　大人たち曰 く、グレイシオールは正体がばれると村から姿を消し、二度と姿を現さなくなるということなのだが、コルツとしては納得がいかない。

　大人たちはグリセア村に古くから伝わる昔話の内容を理由に、グレイシオールに正体を知っていることを知られてはならないというのだが、その昔話の内容が問題なのである。

　コルツが知っているグレイシオールの昔話の内容には、グレイシオールは正体がばれると姿を消すといった話は一切出てこないのだ。

　その昔話の内容は、だいたいこんな内容である。

　

　その昔、アルカディアという国が今ほど大きくなかった頃 。

　この地域一帯の村々は、長い日照りの末に大飢 饉 に襲われた。

　それに加えてこの一帯を支配する領主は取立てる作物の量を平時と変えず、村人の食料を根こそぎ持っていってしまった。

　このままでは飢餓のために村が滅びかねないとなった時、変わった服を着た１人の男が、どこからともなく村にやってきた。

　その男は村の惨 状 を見ると、どこからか沢 山 の水や食べ物を運んできては村人たちに粥 を作って分け与え、飢え死にしかかっていた村人たちを救ってくれた。

　村人たちはその男に大変感謝し、村は息を吹き返した。

　しかし、その話を聞きつけた周囲の村の人々が、救いを求めてこの村に押し寄せてきた。

　男は押し寄せてきた村人たちを救うべく、もっと沢 山 の食べ物を必ず持ってくると約束してどこかへと姿を消した。

　男が姿を消してから数日間、この村の人々は男の残していった食べ物を押し寄せてきた村人たちにも分け与え、何とか食いつないでいた。

　不思議なことに、男の持ってきた食べ物は少しの量でも身体に力が湧き起こり、大勢の飢えた人々を救うことができた。

　数日後、男が木の台車に沢 山 の食べ物を載 せて村に戻ってきた。

　集まっていた人々は大喜びで男を迎えたのだが、そこに男の噂 を聞きつけた領主が沢 山 の家来を従えて現れた。

　その領主は欲深く、男を捕らえると食べ物を全て取り上げた。

　そのうえ、男の首に縄をくくりつけ、男に食べ物を持ってきた場所まで案内するように強要した。

　男は大 層 悲しそうな顔をすると、一瞬で首の縄を解き、村の林へと走り出した。

　領主は縄を解かれたことに激 昂 し、携えていた剣で何度も男に斬りかかったのだが、男は領主の剣をひらりひらりと華麗にかわし、村はずれにある林に到達すると霧 のように忽 然 と姿を消してしまい、その後二度と姿を現さなかった。

　不思議なことに、男を捕らえようとした領主とその家来たちは男が消えた直後から謎の病に倒れ数日のうちに死んでしまい、村は圧政から解放された。

　そのうえ、領主たちが死んでからすぐに雨が降って日照りも終わった。

　人々は、あの男は慈 悲 と豊 穣 の神様であるグレイシオール様に違いない、領主と家来たちは神様に斬りかかるという大罪を犯したため、天罰を受けて死んでしまったのだろうと噂 しあったという。

　

　このような内容の昔話なのだが、グレイシオールの正体云々のくだりは一切出てこないのだ。

　話に出てきた林というのは、今まさにコルツの目の前にある雑木林のことなのだが、村の人々はその雑木林を神聖視して伐 採 などは一切行わない決まりとなっている。

　以前、何人かの不心得者が、先ほどのコルツのように雑木林へと入っていった事があったらしいのだが、真っ直ぐ歩いて行ったはずがいつの間にか雑木林の入口へと戻ってきてしまうという現象に見舞われたため、なおのこと村人たちはこの場所を神聖視するようになった。

　コルツとしても、この雑木林に足を踏み入れたのは今日が初めてである。

　以前だったら好奇心よりも得体の知れないものに対する畏 怖 が勝り、とても雑木林に入ることなどできなかった。

　だが、20日以上も村で一緒に生活をしていた一良が雑木林に入っていくのを見て、その畏 怖 はどこかへ消えてしまった。

　一良が行くならば自分も平気だろうと、コルツは一良の後を追って雑木林に入ったのだが、結果はごらんの有様である。

　結局、夕方頃までコルツがうろうろしているうちに一良は何食わぬ顔で荷物をぶらさげて雑木林から出てくるし、何が何やらさっぱり分からない。

　コルツはその後も雑木林を見つめながらしばらく唸 っていたのだが、周囲に誰もいないことに改めて気がつくと急に怖くなり、慌 てて村へと逃げ帰るのだった。

　

　その日の夜。

　一 良 はいつものようにバリン親子と夕食を済ませた後、囲 炉 裏 に小鍋を置いてお湯を沸 かしていた。

　日本から持ってきたハーブを使い、２人にハーブティーをふるまうためだ。

　お湯が沸 くのを待つ間に、ガラスポットに目分量でハーブを数種類取り分け、自らが日本で好んで飲んでいた味になるようにブレンドする。

　一部のハーブは香りが出やすいように、少し手で潰してからポットに入れた。

「ほう、それがハーブというものですか。何かの薬草ですかな？」

「ええ、香りがいい草や花びらなどを乾燥させたものです。お茶の他に料理に使ったりすることもありますし、身体にもいいんですよ」

　一良は珍しそうにハーブの入った袋を眺 めているバリンに、レモングラスの入った袋を手渡す。

　バリンはそれを受け取ると、眺 めた後に袋を少しだけ開け、中の香りを嗅 いで微妙な表情をした。

「……変わった香りがしますな」

　バリンはそう言うと横からのぞくバレッタにも袋を手渡すが、同じく香りを嗅 いだバレッタも微妙な表情をしている。

「そのままだとイマイチな香りに感じるかもしれませんけど、お湯で煮出すといい香りになりますよ」

　一良は日本から持ってきた紙袋の中からさらに数種類のハーブを取り出すと、それを２人に見せながら味や効能などを説明した。

　バレッタは一良の説明を聞きながら、一良がハーブと一緒に買ってきたハーブの説明本を開き、載 っている写真と見比べながらふむふむと頷 いている。

　そんなことをしているうちにお湯も沸 き、いよいよ実際にハーブティーを作ることとなった。

「私が好きな組み合わせのものを淹 れますけど、もし口に合わなかったら言ってくださいね。別のを淹 れますから」

　一良はそう言いながら、小鍋のお湯をガラスポットに注ぎ込む。

　ポットの中に入れたハーブは、レモングラス、オレンジピール、ハイビスカス、ローズヒップである。

　ガラスポットの中に入っていたハーブたちはお湯を注がれるとふわりと広がり、それぞれの特徴的な色をお湯に溶かし始めたが、みるみるうちにハイビスカスの赤色に支配され、ガラスポットのお湯は鮮やかな赤色で統一された。

「わあ、すごく綺 麗 ですね。前に本で見たハーブティーと同じ色です」

　ガラスポット内のお湯がゆっくりと赤色に染め上げられる様を、バレッタは瞳を輝かせて見つめている。

　バリンもポットの様子を見ながら、ほう、と感 嘆 の声を漏 らした。

「本のものとは入れられているハーブの種類が少し違いますけどね」

　一良はポット内のハーブが煮出されるのを少し待つと、スーパーで買ってきた白いティーカップにハーブティーを注ぎ入れる。

「どうぞ。お口に合うといいんですが」

　バレッタとバリンはカップを受け取ると、立ち上る爽 やかな香りに頬 を緩ませた。

　先ほどの乾燥状態のハーブとは違い、なかなかにいい香りがする。

「いただきます……んっ、少し酸 っぱいけど美味しいです！」

「うむ、これは美味い。酸 っぱさも梅干とは違った酸 っぱさですな。それに何と言っても香りがいい」

　そう言って美味しそうにハーブティーを飲む２人を見て、一良はほっと胸 を撫 で下ろした。

　初めてハーブティーを飲む２人にはぜひとも楽しい思いをしてもらいたかったのだが、なんとか上手くいったようである。

「おお、そうですか、よかったです。他にも色んな種類のハーブがありますから、組み合わせ次第で様々な味と香りが楽しめますよ」

　一良はそう言って２人を見ながらハーブティーを口にしたのだが、せっかくなら蜂 蜜 も持ってくればよかったと自身の詰めの甘さに頭をかくのだった。

第７章　あなたは何者？

　

　蝋 燭 の明かりに照らされた石造りの一室で、ナルソンは椅 子 に座ったまま、執務机の上に広げられた領内の大地図を真剣な表情で見つめていた。

　机を挟 んだナルソンの正面では、彼の妻であるジルコニアが立ったまま机に左手をつき、右手に持った皮 紙 に目を通している。

　ジルコニアは薄紅色のチュニックをまとっているだけのゆったりとした服装だが、ナルソンは襟 の張った柄入りのシャツに上質な布のズボン、さらに薄茶色のマントを着けており、いつでも来客の応対ができるような服装である。

　ここはナルソンの執務室で、先日アイザックからグリセア村の報告を受けた部屋と同じ部屋である。

　時間帯は昼過ぎで、外では太陽が猛烈に自己主張しているのだが、この部屋には窓がないために日の光は入らない。

　机の隅には、先ほどジルコニアが棚から引き出した、領内の直近の情報や他国の動向が載 った資料が数枚広げられている。

「街 の防壁の完成度は北側が６割といったところよ。西と東は４割。南は３割できているかどうかってところね」

「全ての防壁が完成するのは、休戦条約の期限切れ直前か」

　ナルソンがつぶやくように言うと、ジルコニアは「そうね」と頷 いた。

「他領からの移住で毎年数千人ずつ領内の人口は増えているから、労働力で見れば防壁の完成は間に合うと思うわ。西のグレゴルン領と南のフライス領からの食料支援、それに王家への納税の一部免除と支援金が続けばだけど」

「……続くと思うか？」

　ナルソンは見つめていた地図から顔を上げ、正面に立つジルコニアを見上げた。

　ジルコニアはナルソンの視線を受けると、机の端に重ねられた資料から数枚を抜き出してナルソンの前に並べる。

「フライス領からの支援量は若 干 増えているわ。でも、グレゴルン領からの支援量は急激に落ち込んでいるの」

　ナルソンが並べられた資料を見てみると、ジルコニアの説明したとおり、グレゴルン領からの食料支援量が急激に低下していた。

　資料には支援量低下の理由も補足されており、どうやらグレゴルン領でも飢 饉 が発生しているようである。

「ダイアス殿も苦労しているようだな……これは、工事に回している人手を食料生産に回さざるをえないか……」

バルベールと休戦条約が結ばれてから現在に至るまで、イステール領では農地開拓などの内政よりも、バルベールとの国境付近に建設している砦 の工事や、イステリアを取り囲むように建造している防壁の工事に力を入れている。

　昨年までは比較的順調にいっていたのだが、今年は日照りによる大規模な飢 饉 のせいで領内は食料不足となり、ここ数ヶ月の間は王家の勅 命 で他の領地から食料支援を受けていた。

　それ以前にも、増加する領民分の食料は他領から無償で送られてきていたのだが、かつてない規模の大飢 饉 が発生したため、それだけでは足りなくなってしまった。

　しかも、ここにきて隣のグレゴルン領からの支援が減ってしまい、防衛設備の工事を最優先にするという当初の方針を転換するか否かの判断を下さねばならなくなっていた。

「そうね……でも、国境の砦 に当てている人員だけは引き抜かないで。砦 なしではバルベールの大軍を止めることができないから。それどころか、今作ってる砦 の他にも最低２つは砦 が必要よ。もっと人員を回してもらわないと、４年後に地獄を見る羽目になるかもしれない」

　資料を見て呻 くように言葉を吐き出したナルソンは、ジルコニアの言葉を聞くと大きくため息をついた。

「せっかくの意見だが、そんなことをしていたらバルベールと戦争が再開される前に領内は飢餓地獄と化してしまうよ。食料が圧倒的に足りないんだ。領民は来年からも数千人単位で他領から入ってくるし、自給できなくなってしまったら元も子もないじゃないか。それに、休戦条約が切れる前に和平を結べる可能性だってある」

「……クレイラッツからの食料輸入量を増やすことは？」

「試算はしてみたよ。木材を大量に生産したり、銀や銅、錫 や鉛 の採掘量を増やして輸出に回し、食料を大量に輸入したとしても、中長期的に見たら今度は領内で使う物資が一時的とはいえ不足してしまう。それに、その場凌 ぎで食料を買ったとしても、また今回みたいな日照りがあったらもう持たないぞ。森の木は手当たり次第に切ってしまったら雨期には取り返しのつかないことになるしな。ジルの言い分も分かるが、万が一戦争が再開された時に食料がなかったら話にもならないだろう。ここは納得してくれ」

　ナルソンの言葉に、ジルコニアは目を閉じてしばらく考えている様子だったが、一つ小さくため息をつくと、再び目を開いた。

「軍備を優先して領内の内政を後回しにしたツケが回ってきた、か……私の責任ね」

　バルベールとの休戦条約締 結 後、イステール領は内政よりも防衛拠点構築や兵力の充足といった軍備増強を第一に政策を推し進めてきた。

　ナルソンとしては、領内の食料生産や各地の復興支援を最優先としたかったのだが、彼の妻であるジルコニアが軍備増強を第一とするべきだと強固に主張したのである。

　当然のように、ナルソンを含めたイステール領の他の重鎮たちは、一部の軍人を除 きそろって反対したのだが、ジルコニアは自身の主張を頑として譲らなかった。

　結局、バルベールとの戦力比や自国の継戦能力、休戦条約切れ時点で領内の軍事能力が現在と変わっていなかった場合の危険性を粘り強く説いたジルコニアに、当初は反対していた大部分の者たちも、ナルソンが首を縦に振ったために渋々納得した。

　そのおかげで軍関連への予算が当初よりも大幅に増やされたのだが、ジルコニアとしてはこれでも不足していると考えている。

「いや、ジルの主張はもっともだったよ。それに、今までにも何度か飢 饉 は発生したが、ここまで酷 い飢 饉 は初めてだ。何百年か前に今回のような飢 饉 はあったらしいがな。こればかりは予測できん」

　毎年、アルカディア国内ではちょっとした日照りや洪水はよく起こっていたのだが、今回のような大規模な飢 饉 は数百年ぶりである。

　内政を第一に推し進めていれば、今よりも多少はましだったかもしれないが、いずれにしても各地で大きな被害は出ていたであろう。

「そうね……後悔の前に何か対策を打ち出さないとね。それに、ここまで酷 い飢 饉 なら、言い伝えみたいにグレイシオール様が現れて私たちを助けてくれるかもしれないし」

　少し冗談めかしてジルコニアがそう言うと、ナルソンは座っている椅 子 の背もたれに背を預けて苦笑した。

「おいおい、その話だと領主は農民に殺されてしまうんだぞ。勘弁してくれ」

　苦笑しているナルソンにジルコニアはくすりと笑うと、机の端に置かれた資料からバルベールの情報が載 った資料を１枚抜き出した。

「大丈夫よ。言い伝えと違って、イステール家は農民に恨みを買うようなことはほとんどしていないわ。それより、これを見てくれる？」

　ナルソンは差し出された資料を受け取って一通り目を通すなり、眉 間 に皺 を寄せて小さく唸 った。

「蛮族の一部と和平を結んだか……まずいな。実にまずい」

　蛮族とは、バルベール領の北方一帯に住んでいる部族の総称である。

　この蛮族は各部族ごとにまとまってしか行動せず、部族同士で頻 繁 に領土争いが起こっているため、国という概念がほとんどない。

　その領土争いの余波がバルベールにも押し寄せ、生存圏を求めて攻めかかってくる蛮族に、この数十年の間バルベールはずっと悩まされてきたのだ。

　しかし、バルベールはここにきて一部の部族と和平を結ぶことに成功したらしい。

「ええ、北方の圧力が少なくなっているうちに、南方のアルカディアを含めた国々に一気に侵攻してくるでしょうね。前回の戦争時みたいにバルベールは二正面で戦わなくていいから、次の戦争は私たちにとってかなり厳しいものになるわ」

「我々を制圧すれば南は海。バルベールは背後を気にせず、大陸側にだけ意識を向ければいいからな……分かった。国境の砦 建設に当てている人員は現状維持だ。他の砦 の建設に当てる人員も可能な限り捻出しよう。ただし、街 の防壁工事は全面的に休止して人員を食料生産に回すぞ。武官にはジルから話を通しておいてくれ。文官には私が話そう」

　アルカディアを含めた各同盟国は、全ての国が北側の国境をバルベールと接しており、国の南側は海に接している。

　南側の海上からは攻撃を受ける恐れがまったくないので、各同盟国は持てる戦力の大部分をバルベールとの国境沿いにいつでも集結できるように、準備を進めていた。

　ナルソンの言葉を聞き、ジルコニアはにっこりと微 笑 んだ。

「ありがと。砦 があればそう簡単に負けることはないわ。あとは私に任せておいて」

　ジルコニアはそう言うと、腰 を屈 めてナルソンに口付けをする。

　そんなジルに応えつつも、ナルソンはやれやれと苦笑した。

「まったく、これではどっちがアルカディアの盾なんだか分からんな。むしろジルがそう呼ばれるべきなんじゃないか？」

「何言ってるのよ。私には内政と軍事と外交を同時にこなすなんてことはできないわ。軍事だけじゃ国を守ることなんてできないもの。その二つ名はあなたのものよ」

　ジルコニアはそう言うと、「じゃあね」とナルソンにもう一度微 笑 んでから部屋を出て行った。

　ナルソンは少しの間ジルコニアの出て行った扉を眺 めていたが、一度大きく深呼吸して気合を入れなおすと、部下に出す指示書の作成作業に取り掛かるのだった。

　

　ナルソンとジルコニアが各々の仕事に奔 走 している頃 、一 良 はバレッタと一緒に屋 敷 の庭先にしゃがみこんで、鉢に入ったペパーミントの苗に肥料を与えていた。

　２人の傍 らには、一良が日本で買ってきた空の植木鉢やハーブの種袋などが入った紙袋が置いてある。

「乾燥させる前からいい香りがするんですね。昨日飲んだハーブティーとは違って、何だかスースーします」

　バレッタはペパーミントの植木鉢に園芸用シャベルで肥料を入れながら、その独特の香りに鼻をひくつかせている。

「乾燥させなくても、このままでもお茶に使えますからね。採りたてで淹 れるとこれがまた美味しくてねぇ」

　肥料の効能が変化しているのかを確認するために、買ってきた２種類のハーブのうち、ペパーミントにだけ肥料を与え、レモングラスはそのままの状態にしておく。

　こうすることで、お互いの成長を見比べてみるのだ。

　一良はバレッタがペパーミントに肥料を与え終えたのを確認すると、傍 らに置いてある紙袋から空の植木鉢とハーブの種袋を取り出した。

「さて、次は種を植えますかね」

「あ、私が土を入れますね」

　成長具合を見る実験だけならば苗だけでもいいのだが、せっかく種を沢 山 買ってきたので、こちらも一緒に育ててみることにした。

　種の種類が多いので、植木鉢のほうには肥料を与え、肥料を与えないほうは地植えである。

　地植えした種が万が一大量に繁殖したとしても、広がり過ぎないように板か何かで囲って花壇を作ってしまえばいいし、採れれば採れただけ村の人たちにもおすそ分けができるので、爆発的成長をとげてくれたほうが一良としては嬉しい。

「んー、夏に植えることができる種って少ないな。バジルとルッコラくらいか」

　ハーブの種袋に記載されている種蒔 き時期の目安表を見ながら、植えることのできる袋を仕分けする。

　ほとんどの種が４月から５月、もしくは９月から10月が種蒔 き時期で、真夏に蒔 くことのできる種は少ないようだ。

「カズラさん、こっちの紙にはローズマリーやレモンバームは夏でも日陰で涼しいところなら種植えできるって書いてありますよ」

　一良がバジルの種袋を開封しようとしていると、紙袋からハーブの育て方が記載された紙を取り出して読んでいたバレッタが、地面に置かれたローズマリーとレモンバームの種袋を手に取った。

「えっ、ほんと？」

「ええ、ここに書いてあります」

　バレッタの横から紙をのぞき込んでみると、確かに手書きの綺 麗 な文字で「夏でも日陰で涼しいところなら種植えできます」と書いてあった。

「おお、本当だ……ってか、バレッタさんいつの間にこんなに私の国の文字が読めるようになってたんですか。まだ勉強を始めてから10日しか経ってませんよ」

「ふふ、覚えれば覚えるほどカズラさんの持ってきた本が読めるようになるから楽しくて、夜も少しだけ夜更かしして勉強していたんです。驚きました？」

　バレッタの言葉に、一良は内心舌を巻いた。

　まったく見たことのない文字を、わずか10日でここまで読めるようになるとは驚異的な学習能力である。

　しかも、日本語はひらがなの他に漢字とカタカナも混じってくる難解なものなのだ。

　よほど記憶力がよくて、なおかつやる気がなければ、ここまで短時間で学習することはできない。

　感心した様子の一良に、バレッタは少し誇らしげに微 笑 む。

「あれですか、やる気が違いますか」

「やる気が違います」

　そんな掛 け合いをしながらも、２人は並んでせっせと鉢に肥料を入れたり、庭の日陰になっている部分を掘り起こして土を耕 したりと、土いじりに精を出す。

　ハーブのことや村のことを話しながらのんびり作業を続けていると、話が一段落したところでバレッタが一良の方に顔を向けた。

「カズラさん」

「ん？」

「何か、すごく楽しいですね」

「うん、楽しいねえ」

　そうして２人は微 笑 み合うと、再び雑談をしながら土いじりを続けるのだった。

　

　その日の夜。

　いつものように一 良 はバリン親子と共に囲 炉 裏 を囲み、夕食をとっていた。

　今日のメニューは白米に梅干、山菜とキノコとウインナー（一良の持ってきた缶詰）の炒め物である。

　食事のお供に、ジャーマンカモミールがベースのハーブティーも淹 れてある。

「では、もしかしたら今日植えたハーブが沢 山 増えるかもしれないのですかな？」

「この国の土に合えば、もしかしたらすごい勢いで増えるかもしれないですね。でもまあ、ただの草だし普通に育つとは思いますよ」

　話している内容は、昼間に一良とバレッタが植えたハーブのことである。

　昨晩はハーブを植えることをバリンに詳しく説明していなかったので、食事をしながら話しているのだ。

「カズラさんの植えたものだから、きっと元気に育つと思いますよ」

「うむ、そうだな」

　そう言って美味そうにハーブティーを飲む２人を見て、一良は苦笑した。

　確かに一良が持ってきた肥料を与えた作物は急激な成長をとげたが、今回持ってきたハーブたちにまでそれが適用されるとは限らない。

　しかし、こちらの世界の作物のように急激な成長はしなかったとしても、普通の草と変わらないハーブたちならば、それなりに育ってはくれるだろう。

「あ、そうだ、バリンさんにいいものを持ってきたんですよ。ちょっと待っててくださいね」

　一良はそう言うと立ち上がり、自分の部屋へと向かう。

　そしてすぐに目的のもの……日本酒を手にして戻ってきた。

　ラベルには、「真 澄 －純米大吟醸－」と書かれている。

　真澄とは長 野 県の地酒なのだが、群 馬 のスーパーになぜか売っていたので買ってきた。

　一良はあまり酒に強いほうではないが、真澄は比較的飲みやすいので選んだ。

「お待たせしました。これ、私の国のお酒なんですけど、バリンさんはお酒飲めますかね？」

「おお、酒ですか！　もちろん飲めますとも！」

　酒という言葉に、バリンはそれはもう嬉しそうに顔をほころばせた。

　相 当 酒が好きと見える。

「それはよかった。お口に合うかどうかは分かりませんが、とりあえず少しだけ飲んでみてください」

　一良の言葉に、バリンは水の入っていた木のコップをぐいっと飲み干して空にした。

　一良はビンの蓋 を開けると、さっとコップを差し出してきたバリンに苦笑しつつ、コップに一口分だけ注いでやる。

「もし身体に合わなかったら大変なので、とりあえずは一口分だけです。平気そうだったら続きを飲むってことで」

「む、そうですか。では一口……ん！　これは美味い!!」

　酒を口にしたバリンは、膝 を叩いてその味に大喜びしている。

「おお、美味いですか。それはよかった。それでは、しばらく様子を見ましょうか」

　一良がそう言ってビンを引っ込めると、バリンは心底不満そうな表情になった。

「いや、大丈夫ですぞ。絶対大丈夫です。大丈夫ですので、ぜひもう一杯……」

「お父さん、ダメよ」

「いや、しかし」

「ダメ」

「……むう」

　バレッタにぴしゃりと言われてむくれるバリンに、一良は吹き出しそうになるのを必死に堪えながらハーブティーを飲んでごまかした。

「そういえば、村で飲むお酒はどんなものなんですか？」

　一良が問うと、一良の脇に置いてあるビンを凝視しているバリンの代わりにバレッタが口を開いた。

「私は少し飲んだだけで気持ち悪くなってしまうのでほとんど飲めないんですけど、ふんわりといい香りのするお酒ですよ。お祭りの時などに、街 で買ってきてみんなで飲んだりしますね」

「うむ、カズラさんの持ってきてくれた酒とは違って、私たちの飲むものは白みがかってましてな。これがまた美味いのです。他にも、貴族様などは果物から作った酒を飲んでいると聞いたことがありますな」

　２人の話に、一良はふむふむと頷 いた。

　この世界にも酒ぐらいはあるだろうとは思っていたが、どうやらどぶろくのようなものや醸造酒は存在しているようである。

　せっかくなので機会があれば一口飲んでみたいところだ。

「なるほど、それは一度飲んでみたいですね」

「ええ、その時にはぜひカズラさんも飲みましょう……さて、そろそろいい頃 合 ですな。もう一杯……」

「まだダメ」

「……」

　こうして、約１分ごとに繰り返されるバリンとバレッタのやり取りを一良が60回ほど見物した後、いよいよバリンが涙目になってきたところでようやく解禁となり、今度はコップに半分の酒にバリンはありつくことができた。

　しかし、嬉しそうに酒を飲むバリンを見ながら、

　――コップ半分っていうと結 構 な量だし、続きは２時間後かな。

　と悪魔的なインターバルを一良が設定していることを、酒に夢中になっているバリンは知る由もなかった。

　

　ハーブの種蒔 きをしてから４日後の朝。

　バリン邸の庭先で、一 良 はペパーミントとレモングラスが植えてある鉢を見ながら腕 組みして考え込んでいた。

　というのも、それらの成長ぶりが当初予想していたものとはだいぶ違った結果になっているためである。

　ちなみに、一良の着ている服は村人たちと同じ無地の上下で、昨日バレッタが縫 い上げてくれたものだ。

　サイズもピッタリであり、着心地も抜群だ。

「むう、もっと急激な成長っぷりをとげるかと思ったんだけどな……。肥料の性質が変化しているわけじゃないのだろうか」

　一良の目の前にある２種類のハーブは、持ってきた時と比べて多少は大きくなっているが、この程 度 の成長ならば日本で育てるのとなんら変わらない。

　ホームセンターで買ってきたままの状態で肥料を与えていないレモングラスはごく普通に成長しており、鉢に肥料を混ぜたペパーミントも似たような成長ぶりである。

　また、４日前にバレッタと一緒に植えた種たちはバジルのみ大量に発芽しており、その他の種たちはルッコラが２つ３つ発芽しているだけ。

　地面に植えた種も鉢に植えた種も同じような発芽具合で、発芽にかかった日数は種を買った店でもらった紙に書いてある情報通りである。

　一良がハーブたちを見ながら唸 っていると、屋 敷 の入口からバレッタが顔を出した。

　バレッタは庭先でハーブを見ながら唸 っている一良を見つけると、自らも庭に出てきて一良の横に並ぶ。

「村の作物とは違って、ハーブは一気に大きくならないんですね……あ、ルッコラの芽が出てる！」

　昨日までは出ていなかった小さな芽を見つけ、バレッタはその場にしゃがみ込むと嬉しそうに指先で小さな葉に触れた。

　予想とは違っても、ちゃんと成長してくれているようなので、しばらくは様子見ということになりそうだ。

　種を植えた場所には、その種類と同じ数の木の板が置いてあり、植えたハーブの名前がカタカナで書かれている。

　バレッタが油性マジックで書いたのだが、なかなか上手に書けていた。

「んー、もうちょっと早く成長するかと思ったんですけどね。まあ、普通に育っているみたいだから良しとしますか」

「普通に育ってくれれば十分ですよ。大切に育てましょうね」

　バレッタは一良に笑顔を向けると、もう一度ルッコラの葉を優しく撫 でてから立ち上がった。

「朝食の準備ができましたから、食べに戻りましょう。食べたらいよいよ水車の組み立てですから、頑張らないと！」

　そう言いながら胸 の前に両手で握りこぶしを作って気合を入れるような仕草をしているバレッタに、一良は自然と頬 が緩んだ。

　ハーブの急成長という結果が得られなかったことは残念だが、村の畑に植えられている野菜たちは今もものすごい勢いで成長を続けている。

　芋はあれからさらに一回りも大きくなっており、葉物の野菜は種を蒔 いてから２週間しか経っていないにもかかわらず、あと数日で村人たちの食卓に並び始めるのではないかというくらいの成長ぶりである。

　約４週間前までは飢 饉 で壊滅寸前だった村だとはとても思えないくらいに村人たちの表情は活力に満ち、皆が嬉々として毎日の畑仕事や水車作りに精を出している。

　それを考えればハーブが急成長しなかったことなどは些 細 なことにも思えるし、そもそもハーブの苗をこちらの世界に持ち込んだのも、元々は日本から持ち込んだ肥料や植物の効能や性質の変化を調べるといった目的であったので、ハーブを大量生産することが目的ではない。

　あわよくばハーブも大繁殖させられるという打算はあったが、調査という観点で見れば、目的は順調に達せられている。

「そうですね。ちゃんと回ってくれるといいんですけど……楽しみだけど不安だなあ」

「もし回らなかったら反省会ですね。蜂 蜜 をたっぷり入れたハイビスカスティーを淹 れてなぐさめてあげます」

「むむ、それも魅力的……って、バレッタさんが飲みたいだけでしょうが！」

「えへへ」

　イステリアから戻ってきてからというもの、ハーブの観察や畑の草取り、水車の部品作りや夕食後の勉強会と、一良はバレッタと朝から晩まで常に一緒に行動しているせいか、以前にも増して仲良くなっていた。

　バレッタは一良に対して以前のような遠 慮 がちな態度を今ではほとんど見せなくなっているし、何といっても自然な笑顔を見せることがここ数日で一気に増えた。

　今まで不安で仕方がなかったであろう村の水不足と食料不足は全て解決済みであるうえに、かねてからの希望であった勉学も、こちらの世界のものとはだいぶ違うが一 応 学ぶことができている。

　不安の種もなくなったうえに自らの希望も叶い、バレッタにとって今のこの生活は、このうえなく充実したものとなっていた。

「村のみんなもすごく丁寧に部品を作ってくれましたし、きっと回りますよ。それに、カズラさんの設計したものなら絶対に大丈夫です！」

　一良にとって水車の設計など初めてのことなので、いくら大丈夫と言われても不安は残るが、ここでうだうだ言っていても始まらない。

　とりあえず水車を組み立てて設置してしまい、もし上手く回らなくても部品をいくつか作り直せば何とかなるだろうと楽観的に考えることにした。

「そうですね、設計図はバレッタさんも私と一緒に見直しをしてくれましたし、きっと大丈夫ですよね」

「う、そう言われると不安が……」

「大丈夫、大丈夫」

　こうして上手い具合にバレッタにも責任をおすそわけしつつ、一良は朝食をとるべく屋 敷 へと戻るのだった。

　

　朝食後、一 良 とバレッタは水車作りに加わっていた10人の村人と共に、リアカーに水車２号機の部品を満載し、水車が設置された川べりへとやってきた。

　川べりの水路に設置された水車は今も回り続けており、グリセア村へと向かう水路にせっせと水を送っている。

　真夏の太陽の日差しが強烈に降り注ぐなか、キラキラと水しぶきを上げながら力強く回る水車の姿を見て、村人の誰かが「綺 麗 だなあ」と素直な感想を口にした。

「では、水車を組み立てますかね。皆さん、よろしくお願いします」

　水を運ぶ水車を眺 めている村人たちに一良が声をかけると、村人たちは早速リアカーから部品を降ろし、水車から少し離れた場所に置いてあるリアカーの脇で車座になり、部品を組み立て始めた。

　先日、日本製の水車を組み立てた時は、すでに出来上がっている部品を説明書を見ながら組み立てるだけの作業だったが、今回組み立てる水車の部品は、一良と村人たちが自分たちで手作りした物である。

　村人たちはどの部品がどのような役割をするのかを部品作りを通じて理解しているためか、組み立て作業の滑り出しは上々に見えた。

「さて、私とバレッタさんは先に水車を交換する準備をしておきましょうか」

「はい、水路の水を止めてきますね」

　バレッタはリアカーから厚さが10センチほどもある分厚い木板を取り出し、川に接している水路の上流側に行くと、水路に木板をはめ込んで川と水路を遮断した。

　勢い良く回っていた水車も、羽を押していた水がなくなるにつれて徐々にその動きを止める。

　バレッタが水路の水を止めている間に、一良はリアカーから「有限会社志 野 精工」と刺 繍 されたタオルを２枚取ってくると、水路の水がなくなったことを確認してから片手で水車をくるくると回し、揚 水 用の木箱に入った水を全て空にした。

「日差しが強いですし、軽く拭 いておけばすぐに乾きそうですね」

　水路の水を止めて戻ってきたバレッタは、一良からタオルを１枚受け取ると、水を滴らせた水車を優しく撫 でた。

「そうですね。でも、少し経ったら水車を回して日当たりを調節しておきましょう。湿り気のせいで取り外す時に手を滑らせたら大変ですからね」

　今設置されている水車を取り外す際、数人で協力して取り外すとはいえ、川の水で濡れているせいで手を滑らせ、水車の下敷きにでもなるようなことがあっては大変だ。

　そのために水車を乾かしておこうということなのだが、かんかん照りの太陽に任せておけば、30分もあればあらかた乾かすことができるように思えた。

　今まで散々村を苦しめてきた連日の日照りも、今回ばかりは頼もしい味方となりそうだ。

　

　一 良 と並んでタオルで水車を拭 きながら、バレッタはこっそり一良の顔を盗み見た。

　一良は額 に汗を浮かべながら、手にしたタオルでせっせと水車に付いた水滴を拭 き取っている。

　その顔つきはとても優しげで、常に周囲を気遣う彼の性格をよく表していた。

　――……本当に、グレイシオール様なのかな。

　丁寧に水車を拭 く一良の顔を見つめながら、バレッタはふと考えた。

　一良が村にやってきてから、村は信じられないほどの早さで息を吹き返した。

　極度の食料不足で餓死寸前だった人々は、一良が持ってきた食べ物や薬のおかげでその日のうちに元気を取り戻し、今では以前よりも格段に健康になっている。

　また、一良が持ってきた食べ物を毎日食べているうちに、以前では持ち上げることのできなかった重い物も軽々と持ち上げることができるようになっていた。

　村に伝わる言い伝えにも勝るほどのすさまじいグレイシオールの加護に、村の全ての人々は一良がグレイシオールだと信じて疑っていない。

　だが、それにしては、とバレッタは思うのだ。

　バレッタの思い描いていた神様というものは、もっと神々しい存在というか、人間とはかけ離れた存在だった。

　もちろん、実際に神様を見た人など誰もいない。

　人々が想像しているよりも、神様とはもっと人間に近い存在なのだろうと安直に考えてしまえばそれまでなのだが、バレッタはどこか違和感を感じていた。

　というのも、一良からは『村を救うために神の世界からやってきた』といったような雰 囲 気 がまったく感じられないのだ。

　以前、巨大な焚 き火で雨 乞 いを行った時に、バレッタは思い切って一良に「どうして村に来てくれたのか」と聞いたことがあった。

　あの時バレッタが一良に投げかけた言葉の裏には、その問いかけ以上の特別な意味が込められていた。

　本当は、バレッタは一良にこう言いたかったのだ。

「あなたに対して酷 い仕打ちをしてしまった者の子孫である我々を、どうして再び救いに来てくれたのか」と。

　それに対する一良の返答は、思わずバレッタが笑ってしまうようなおかしなものだったのだが、あの時はそれで納得できた。

　この人は、自分がグレイシオールだと明言する気はないのだろう。

　先祖たちが犯してしまった罪に対しても、今さら言及する気はないのだろうと。

　だが、それから一良と共に村で生活をしていくうちに、バレッタは時々一良がグレイシオールなのか普通の人間なのかが分からなくなった。

　一良は普通の人間と同じように食事をするし、長時間動き回れば疲れた様子も見せ、夜になれば眠りにつく。

　働きすぎて腰 が痛いと言うことが時折あったので、マッサージをしたこともあった。

　イステリアへ一緒に歩いていった時など、歩きすぎて足の裏にマメができてつぶれてしまい、血を滲 ませていた。

　疲れた様子や腰 の痛みなどは、もしかしたら演技なのかもしれないと思っていたので、一良の足裏に血が滲 んでいるのを見た時はとても驚いた。

　――それに、あの本。

　勉強のために一良から借りている本の中には、バレッタが首を傾 げたくなるような内容の記述がいくつもあった。

『人気の出るカフェのはじめ方』という本など最たるもので、一良が住む神の世界の生活ぶりが写真付きで色々と書いてあった。

　その本の内容から、神の世界の一良はバレッタが見たことのないような沢 山 の道具に囲まれて生活をしているのはおぼろげながら理解できた。

　だが、そんな本をわざわざ持ってきて、バレッタに見せるような真 似 をするのはなぜだろうか。

　そこまで色々とバレッタに教えるのならば、一良がグレイシオールであることを隠す必要性も意味もないように思える。

　――カズラさん……。

　色々と憶測を立てながら、バレッタは一良の顔をじっと見つめた。

　もし、一良がグレイシオールではなく、どこか別の世界からやってきた普通の人間なのだとしたら。

　そんな考えにたどり着いた瞬間、バレッタは自身の心臓が急に早鐘を打ち始めたことに気がついた。

「ん、どうかしましたか？」

　思わず水車を拭 く手を止めてしまったバレッタに、一良が不思議そうに声をかける。

「あっ、そのっ」

「うん？」

　もし一良が神ではなく、普通の人間なのだとしたら。

　今までどこか手の届かない場所にいると思っていた一良の存在が、急に近くに感じられた。

　今一良は、隣に立ってじっとバレッタを見つめている。

　手を伸ばせば、簡単に触れることのできる距離だ。

「……カズラさん」

　バレッタは少し不安げな様子で一良に向き直って軽くうつむき、胸 の前できゅっと手を握り締めた。

　そして意を決して顔を上げると、一良の顔を真っ直ぐに見つめた。

「あなたは……あなたは、人間なのですよね？」

「……はい？」

　勇気を振り絞って質問をする真剣な表情のバレッタに対し、一良はポカンとした表情になった。

　バレッタの質問の意味は分かるのだが、なぜ急にそんなことを言い始めたのかが理解できないのだ。

「……に、人間では……ないのですか？」

　すぐに質問の答えを返さない一良に、バレッタは極度の緊張から声を震わせながら、再度問いかける。

　先ほどまでの真剣な眼差しは不安と恐怖に塗りつぶされ、今にも泣き出しそうな表情だ。

　もしや、全ては自分の勝手な思い込みで、一良は本物のグレイシオールなのではないかという考えが頭をもたげ始める。

「人間ですよ！　人間以外の何者でもないです！」

　同じ質問を２度投げかけられた一良は、急に泣き出しそうな表情になたバレッタに驚き、慌 てて問いに答えた。

「……本当ですか？」

「本当ですよ。私は人間です」

「本当の、本当にですか!?」

　必死な様子で見上げるバレッタに、一良は混乱しつつもしっかりと頷 いた。

「本当の本当に私は人間です。というか、人間以外の何に見えるっていうんですか」

「……よ、よかったあ」

　バレッタは一良の言葉を聞くと、心底ほっとしたといったふうに大きくため息をつき、弱々しく安 堵 の言葉を吐き出した。

　疑問が解決してほっとしているバレッタとは対照的に、一良は困惑した表情のままである。

「あの、いったいどういう意味です？　私が人間ではないとでも思っていたんですか？」

　一良がそう質問すると、バレッタは先ほどとは打って変わって申し訳なさそうな表情で、おずおずと話し始めた。

「はい……実は、カズラさんがこの村に来た時からずっと、カズラさんはグレイシオール様だと思っていたんです……村の皆も、カズラさんはグレイシオール様に違いないと信じているはずです」

　バレッタはそう言うと、少し離れた場所で水車を組み立てる村人たちに目を向けた。

　村人たちは真剣な表情で、時折言葉を交わしながら作業に勤しんでいる。

「グレイシオール……ん？　ちょっと待って、それってもしかして……」

　グレイシオールという単語を聞き、一良は以前バレッタから聞いた別の似たような単語を思い出した。

　思い出すと同時に、一気に顔から血の気が引き、全身からじわじわと冷や汗が吹き出る。

「ええと、以前村で雨 乞 いをした時に、バレッタさんから『スイプシオール様』っていう水の神様の話を聞いたことがありましたよね」

「ええ、ありましたね」

「……スイプシオール様の『シオール』って、どんな意味なんですか？」

「司る神という意味です。スイプは生命の源という意味で、水という意味も併 せ持っています」

「……なんてこった……」

　一良はバレッタの言葉を聞き、両手で頭を抱えた。

　前々からやたらと村人たちに敬 われていると感じてはいたが、村に色々な物を持ってきていたことから、どこかの名士あたりに勘違いされているのだろうと頭の片隅で考えたことはあった。

　しかし、目の前にある問題を片付けることに毎日が精一杯で、本当は村人にどう思われているかまで確認したことがなかった。

「……ちなみに、グレイってどういう意味なんですか？」

「慈 悲 と豊 穣 という意味です。正確にはグレシオスという……あの、大丈夫ですか？」

　バレッタの説明を聞き、一良はその場で頭を抱えたままうんうん唸 り始めてしまった。

　改めて考えてみれば、この村に対して自分の行ってきた所業は、それはもうすさまじいものであると今さらながらに気づく。

　50人以上もの栄 養 失 調 患者を即座に全快させ、どこからともなく大量の食料や塩を運び込み、日照り続きだった村に偶然とはいえ雨まで降らせてしまったのだ。

　この間、わずか３日である。

　そのうえ、村人たちにとっては見たこともない機械や道具（水車や農具）を山のように持ち込み、あげくの果てには作物が巨大化し、持ち込んだ食べ物の効果で村人たちが超人化し始めているのである。

　もし一良自身が村人の立場にあったとしても、神様か救世主だと思ってしまうだろう。

　一良は一度大きくため息をつくと、気だるそうにゆっくりと顔を上げた。

「大丈夫です……慈 悲 と豊 穣 の神様ですか。これはまたすごい勘違いをされたものですね……」

　確かに自分の行ってきたことは神の御業に近いものがあるかもしれないが、神様だと勘違いされたままでは後々不都合が生じる可能性が大きい。

　これは早いうちに村人たちの誤解を解かねばと一良が考えていると、バレッタが再び申し訳なさそうに口を開いた。

「実は、村の皆にカズラさんがグレイシオール様だとふれ回ったのは私なんです……村に伝わるグレイシオール様の言い伝えにあまりにも酷似していたので……ごめんなさい」

「……言い伝え？」

　言い伝えという単語に反応した一良に、バレッタはその内容を説明すべく口を開いた。

「はい。もう何百年も前から言い伝えられている話です。昔、この地域一帯が日照りによる大飢 饉 に襲われた時、変わった格好をした１人の男がこの村に現れ、大量の食料を持ち込んで人々を救ったというお話です。しかも、その男の持ってきた食べ物を少量でも食べた人々は、わずかな時間で体力を持ち直して元気になったそうです。あの、その男の人ってカズラさんのことじゃ……」

「違います。そんなに長生きできないです」

　少し不安げに、もしかしてといった表情で聞いてくるバレッタの言葉を、一良は即座に否定した。

　――村を救った救世主か……。何か俺のやったこととずいぶん話が似てるけど、あの通路が関係しているのならありえない話じゃないな。……まさか、あの白骨死体ってその時の男だったりするのだろうか。

　数百年前に現れたという男の取った行動は、今まで一良が取った行動に共通するところが多分にあるが、断じて同一人物などではない。

　そんな数百年前に現れた男と一良が同一人物だとしたら、もはや一良は人間ではないのだが、バレッタにしてみれば『まさか』といったところがまだあるのだろう。

「そ、そうですよね、私ったら何言ってるんだろ……カズラさんは人間なんですよね」

　自らの言葉を噛 み締めるように言うバレッタを横目で見ながら、一良は今後のことについて考える。

　まずは早急に村人たちに事情を説明し、一良がグレイシオールだという誤解を解かねばならない。

　今まで一良が村に対して行った様々な援助からして、グレイシオールではないと分かったからといって排斥されるようなことはないだろうし、村長の娘であるバレッタがフォローに回ってくれるはずである。

　村長であるバリンも、きちんと説明すれば一良の助けになってくれるだろう。

「ええ、私は人間です。これは早いところ村の皆の誤解を解かないと……明日の朝にでも、村の人たちに私がグレイシオールではなく人間であることをきちんと説明することとしましょう」

「あっ、それは待ってください！」

　一良がそう言うと、バレッタは慌 てた様子で声を上げた。

　一刻も早く村人たちの誤解を解きたい一良は、待てと言ったバレッタに小首を傾 げる。

「実は先ほど話した言い伝えには続きがあって、村にやってきた男……グレイシオール様は、その噂 を聞きつけてやってきた領主と兵隊たちによって捕らえられてしまったんです」

「捕らえられた？　別に悪いことしたわけでもないのに何でまた……それより、その言い伝えと私がグレイシオールではないことを説明することに何の関係があるんです？」

　さっぱり分からないといった様子で尋 ねる一良に、バレッタは真剣な表情で一良に向き直る。

「数百年前にこの村に現れたグレイシオール様が領主に捕まってしまったそもそもの原因は、グレイシオール様の噂 が方々に広がってしまったからなんです。噂 を耳にするのがグレイシオール様の救いを求める人々だけならよいのですが、その恩恵を自分だけのものにしようとする者にまで噂 が届いてしまうと……」

「よからぬことを考えた輩が、私目当てにこの村にやってくる、ということですか」

　一良はバレッタの説明を聞き、ふむふむと頷 いた。

　つまり、バレッタを含めた村の人々は、言い伝えと同じ道をたどらぬように、一良が村に対して行った所業を１つたりとも外に漏 らさないように緘 口 令 を敷 いているのだろう。

　現領主であるナルソンが数百年前の領主と同じような行動を取るとは限らないが、美味しい話に誘われてやってくるのは領主だけではない。

「はい。ですから、カズラさんはこれからもグレイシオール様としてふるまっていただきたいのです」

「……え？」

　グレイシオールの噂 話が広まらないようにしているといった内容に頷 いていた一良は、バレッタからの予想外の言葉に耳を疑った。

　すでにバレッタは、一良がグレイシオールではないということを理解しているはずである。

　それなのに、これからもグレイシオールとしてふるまって欲しいなどと頼まれても、何のためなのかさっぱり分からない。

「いや、バレッタさん、私はグレイシオール様じゃないんですよ？　それなのにグレイシオール様としてふるまえと言われても……」

　一良が困惑した様子でそう言うと、バレッタは慌 てて顔の前で手を振って見せた。

「あ、ごめんなさい、私の言い方が悪かったです。カズラさんは、自分がグレイシオール様だと思われていることに気づいていない振りをして、村の人たちに今までどおりふるまって頂きたいんです」

「……なぜ？」

「村の人たちは、カズラさんがグレイシオール様だと信じているからこそ、絶対に村の外にカズラさんからの施しの内容を漏 らすまいとしています。それに、カズラさんがどこからやってきたのかといったことや、なぜこれほどの短期間に大量の食料や肥料、それに見たこともない数々の道具を村に運びこめたのかといったことについても同様です。カズラさんがグレイシオール様であると村の皆が信じているので、言い伝えによるグレイシオール様への畏 怖 から、誰も探ろうとしないんです。もしカズラさんがグレイシオール様ではないと村の人たちが知った場合、今までのこと全てについて説明を求められると思います。それに、万が一村の人たちの口が軽くなって噂 が広がってしまい、ナルソン様や王家の耳に入るようなことにでもなれば……」

「……まず確実に、ものすごく面倒なことになりますね」

　一良はバレッタの丁寧な説明を聞き、即座に自分の立てた計画を撤回した。

　村人たちに神様だと勘違いされ続けるというのは、これから先のことを考えると色々と問題が発生しそうだが、バレッタの言うような大事になるよりは遥 かにましである。

　元々この異世界で何か大きなことをしてやろうと考えていたわけでもないので、時々イステリア辺りを観光しながら目立たずにのんびりと村で過ごせるのなら、一良としてはそのほうがよかった。

　村の農業もすこぶる順調だし、今村人たちが組み立てている手作り水車がきちんと動けば、水の心配もなくなるだろう。

　これからはこの村に対する派手な支援は極力控え、バレッタとハーブ栽培でも行っていこうと一良は考えるのだった。

「……分かりました。心苦しいところはありますが、これからも『神様だと思われていることに気づいていない神様』という体で村の人たちには接していきます。すみませんが、ボロが出そうになった時はフォローをお願いしますね」

　一良がため息交じりにそう言うと、バレッタは嬉しそうに大きく頷 いた。

「はい！　『ふぉろー』も『さぽーと』も私に任せてください！」

　憂 鬱 そうな一良とは対照的に、バレッタはとても嬉しそうな笑顔を浮かべている。

転章

　

　その日の夜。

　イステリアに居を構えるナルソン邸の執務室では、ナルソンとジルコニアがバルベールとの国境付近に建設中である砦 の視察を終えて戻ってきたアイザックから報告を受けていた。

　いつものように執務机に向かって椅 子 に腰 を下ろしているナルソンは、工事の進捗具合が満足の行くものだったのか、時折頷 きながら報告書を読み続ける。

　そんなナルソンの傍 らでは、ジルコニアが机に腰 を持たれかけた状態で、アイザックに工事の細々とした部分について尋ねては、時折ナルソンの読んでいる報告書をのぞき込む。

「砦 の建設はすこぶる順調です。このままの状態で作業が進めば、休戦条約切れの１年前には完成すると思われます」

　アイザックの言うとおり、砦 の建造はかなり順調に進んでいる。

　国境沿いの砦 の建造は、現在のイステリアにおける最優先政策なので、物資と人員を優先的に配置している。

　そのため、順調なのは当然といえば当然なのだが、それにしても当初の予想を上回るハイペースで建造は進んでいた。

　工事にあたる全ての者が、４年前まで行われていたバルベールとの戦争から、いかにこの砦 が重要な拠点になるのかを認識しているからなのだろう。

　工事に奴隷を用いず、全てアルカディア王国民のみで作業を行っているという点も、工事の進捗具合が早い理由の一因と言える。

「砦 内の食料生産量はどれくらいになりそう？」

　特に気になっていた点についてジルコニアが尋 ねると、アイザックは自分の記憶から即座に情報を引っ張り出し、問いに答える。

「あの土地にどれほどグレイシオール様のご加護があるのかはまだ分かりませんが、50人から１００人が１年間食べられるだけの食料は継続して生産できるかと思います」

「……多く見積もっても１００人分、か。それでも無いよりはマシよね……」

　ジルコニアはその報告を聞くと、小さくため息をついた。

　ジルコニアは以前から砦 の自給体制についてずっと頭を悩ませていたのだが、砦 を大きくしても生産できる食料には限界がある。

　水については井戸をいくつか掘ることで解決できるのだが、食料だけはどうにもならない。

　実際、この砦 を用いた長期戦になった場合は、砦 への外部からの物資補給は必須なのだが、バルベールの大軍を相手取ってそれがどこまで可能なのだろうか。

　１つの砦 に対して長期で完全包囲を敷くことは、現実問題としてかなりの輸送力が必要になる。しかし、相手は国土を見ただけでもアルカディアとは比べ物にならないほどの大国だ。

　何ヶ月も砦 に対して完全包囲を敷くといった芸当も、難なくこなしてしまうかもしれない。

「どうにもならないことを深く考えても仕方あるまい。有事に備えてたっぷりと食料を備蓄するということで、今はよしとしようではないか」

　暗い顔をしているジルコニアに、ナルソンは読んでいた報告書から顔を上げて声をかける。

　執務机の正面では、まるで食料生産量が低いのは自分の責任なのかのようにしょぼくれた表情をするアイザックに、ナルソンは苦笑した。

「アイザックもそんな顔をするな。砦 内の食料生産だけで全てを賄 おうということ自体、土台無理な相談なんだ」

「はい……しかし、もっと上手い手段が他にあればと……」

　なおもしょぼくれるアイザックの生真面目ぶりに、ナルソンはやれやれとため息をつきながらも、次にアイザックに任せる仕事は何だったかと、机の上に散らばる書類の中から１枚のメモ紙を引っ張り出した。

　ナルソンは引っ張り出したメモ紙を流し読みすると、それをアイザックの方へと滑らせる。

「まあ、その件については後は私がやるから気にするな。お前は次の職務をしっかりとこなしてこい」

　アイザックはメモ紙を手に取ると、内容に目を通して一つ頷 く。

「分かりました。それでは、今から内容の確認をしてまいります」

「おいおい、もう夜中だぞ。今日はもういいから休め、明日からにしろ」

　夜中だというのにこのまま仕事に移ろうとするアイザックを、ナルソンは再び苦笑しながら諌 める。

　――ナルソン様は明け方まで働くおつもりなのでしょう？

　諌 められたアイザックは、心の中だけでそうつぶやく。

　ナルソンが毎日、夜勤者以外の屋 敷 の者が寝静まった後も、夜遅くまで執務室で机に向かっていることをアイザックは知っていた。

　本当ならば自分も何とかしてナルソンの力になりたいのだが、ナルソンの行っているような仕事を手伝えるほど、アイザックの地位は高くない。

「……了解しました」

　アイザックはやるせない表情で返事をすると、一礼 して部屋から出て行った。

「……本当に真面目というか、職務に一生懸命な子ね。あんまり苛 めちゃダメよ？」

「苛 めてない」

　アイザックの出て行ったドアを見ながらポツリと感想を漏 らすジルコニアに、ナルソンはぶっきらぼうに答えると、散らばった書類を整理し始めた。

　そんなナルソンに今度はジルコニアが苦笑しながら書類整理を手伝い始めたのだが、ふと１つ気になることを思い出す。

「そういえば、アイザックに次はどんな指示を出したの？」

「今後７日は部隊の再編と訓練の現場指揮……まあ、休憩みたいなものだな。それが終わり次第、グリセア村の視察だ」

　グリセア村という単語を聞き、ジルコニアは少し遠い目をしてアイザックが出て行った扉に顔を向ける。

「グリセア村、か。……本当に、グレイシオール様でも現れてくれればいいのに」

　まるで願いを込めるかのように、ぽつりとつぶやいた。

　

　

〈『宝くじで40億当たったんだけど異世界に移住する』②へ続く〉

あとがき

　

　このお話を執筆している間、本当に沢 山 のことがありました。

　家の畑からカボチャが盗まれたり。

　会社の仕事が死ぬほど忙しくなって、数ヶ月の間執筆できる状態ではなくなったり。

　家の畑からネギが盗まれたり、白菜が盗まれたり。

　転職して執筆を再開したと思ったら、二世帯住宅を建設することになり、両親との折 衝 のストレスマッハで数ヶ月の間執筆できる状態ではなくなったり。

　家の畑から里芋が盗まれたり、落 花 生 が盗まれたり、挙 句 の果てには収穫した直後のスイカが軽トラの荷台から１つ消えていたり。

　もうね、野菜くらい自分で買ってくれと。

　そんなに我が家の野菜に執着しなくてもいいんじゃないかと。

　隣の畑で野菜作ってるおじいさん、お願いだから勝手に野菜もって行かないでください。

　おじいさんが我が家の落 花 生 を引っこ抜いている現場に遭 遇 した父の心境を考えると、目から汗が止まりません。

　おじいさん、父と目が合ってるのにポケットに土ごと落 花 生 をねじ込まないでください。

　分けてくれと言ってくれれば分けてあげますから……。

　そんなこんなで、無事『宝くじで40億当たったんだけど異世界に移住する』①を発売することができました。

　応援してくださっている皆様、本当にありがとうございます。

　また、素 晴 らしいイラストを描いてくださった黒獅子様、当作品のために一生懸命に頑張ってくださった担当編集の荒田様、本当にありがとうございます。

　皆様の応援とご尽力のおかげで、無事１巻の出版にこぎつけることができました。

　２巻以降も、より良いものに仕上げていくことができるよう、全身全霊で取り組んでまいりますので、今後ともお付き合いいただければ幸いです。

　２巻のあとがきでは、きっと我が家の畑から盗まれた野菜の種類を報告せずに済むはずだと、すずの木は確信しております。

　そうそう、作中で一良が巨大な焚 き火を行って雨を降らせる描写がありますが、実際にやっても余 程 タイミングがよく、かつ幸運に恵まれなければ雨なんて降りません。

　危ないので、絶対に真 似 してはいけませんよ！

　

２０１４年６月

すずの木くろ